<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Die MyCoRe-Beispielanwendung „DocPortal“</title>
  </header>
<body>
   <p>
   Um die Funktionen des MyCoRe-Kernes zu testen und zu zeigen wurde eine Beispielanwendung basierend auf der von
   MyCoRe-API entwickelt. Sie soll dem Anwender eine voll funktionsfähige Anwendung in die Hand geben, welche eine
   Vielzahl von MyCoRe-Komponenten nutzt und deren Arbeitsweise klar werden lässt. Um die Beispielanwendung, von der
   Community „DocPortal“ getauft, gleichzeitig sinnvoll einsetzten zu können, wurde als Beispielszenario ein
   Dokumenten-Server gewählt, wie er bei vielen potentiellen Nutzern zur Anwendung kommt. Damit kann DocPortal auch
   als Framework verstanden werden, mit dem gerade Einsteiger alles an die Hand bekommen um eine erste eigene
   Anwendung zur Verwaltung digitaler Medien zu realisieren.
   </p>
   <div style="float:right;border:solid 1px gray;">
     <script type="text/javascript" src="http://www.ohloh.net/p/344001/widgets/project_factoids.js"></script>
   </div>   
   <p>
   Mit DocPortal laden Sie sich zwei Dinge herunter: Ein Framework für ein MyCoRe-basiertes Dokumenten-Management-System
   und das DocPortal-Modul. Für eine Nachnutzung von DocPortal ist es auch möglich weitere eigene Module zu erstellen. Diese
   gestatten eine flexible Konfiguration auf einem Zielsystem bei gleichzeitiger Nutzung mehrerer gleichartiger Anwendungen
   auf diesem System. Beispielsweise wollen Sie einen 
   Dissertations-Server neben einem Server für eine Bildsammlung und einem allgemeinen Dokumenten-Server auf dem selben 
   System laufen lassen. Alle drei basieren auf einem gemeinsamen Anwendungskern und nutzen große Teile wie 
   Datenmodell oder Editormasken davon gemeinsam. Jeweils spezifische Angaben werden dann im Modul ausgelagert.
   Die möglichen Szenarien verdeutlicht die folgende Grafik.
   </p>

   <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
     <img src="images/schicht.png" alt="MyCoRe-Schichtenmodell" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;" width="80%" /><br />
     <span class="klein"><strong>Abbildung 4.1:</strong> MyCoRe-Schichtenmodell</span>
   </div>

   <p>
     Die hier beschriebene Beispielanwendung <a href="site:docportal">DocPortal</a> wird von der Community mit
     dem jeweils aktuellen Codestand auch zum Schmöckern und Testen bereitgestellt.
   </p>
</body>
</document>

