<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Allgemeine Umgebungs- und Softwarevoraussetzungen</title>
    <abstract>
	   <p>
	   In der nachfolgenden Beschreibung wird davon ausgegangen, dass alle Arbeiten unter UNIX/Mac OS 
	   durch einen anzulegenden Benutzer <code>mcradmin</code> ausgeführt werden. Für die Benutzung von 
	   MyCoRe/DocPortal muss der Benutzer die nachfolgend gelistete Software verwenden können. Die in MyCoRe enthaltenen 
	   UNIX-Skripte erwarten die <code>bash</code>-Shell unter <code>/bin/bash</code>. 
	   Diese muss entsprechend zur Verfügung stehen oder die Skripte müssen von Hand angepasst werden. Für den Benutzer 
	   definiert der Administrator weiterhin einige Umgebungsvariablen. Hinzu kommen eine Reihe von optionalen Anwendungen, 
	   die dem MyCoRe-Benutzer bei Bedarf ebenfalls zu Verfügung stehen sollten. 
	   </p>
	   <p>
	   Unter MS Windows ist kein spezieller Benutzer vorgesehen. Trotzdem sind eine Reihe von Softwareprodukten erforderlich. 
	   Umgebungsvariablen sind ebenfalls in diesem Zusammenhang zu definieren. Für die Nutzung alternativer Komponenten gibt 
	   es in diesem Kapitel (wie zu allen anderen Punkten) Hinweise.
	   </p>
    </abstract>
  </header>
<body>

   <section>  
  <title>Erforderliche und zusätzliche Softwareprodukte</title>  
  <table>  
  <tr>
  <th>Produkt</th>
  <th>UNIX/MacOS/MS Windows</th>
  </tr>
  <tr>
  <td><a title="Java" href="http://java.sun.com/">Java 2 Plattform, SE, 1.6.x (J2SE)</a> oder höher </td>
  <td>erforderlich</td>
  </tr>
  <tr>
  <td><a title="Apache Ant" href="http://ant.apache.org/">ANT 1.7.1</a> oder höher</td>
  <td>erforderlich</td>
  </tr>
  <tr>
  <td><a title="Link zu Apache Subversion™" href="http://subversion.apache.org/">Subversion Client</a></td>
  <td>optional, um einen beliebigen Code-Stand direkt zu holen</td>
  </tr>
  <tr>
  <td>Relationales Datenbanksystem (MySQL, PostgreSQL, DB2, Oracle)</td>
  <td>optional, kann die mitgelieferte HSQLDB ersetzen</td>
  </tr>
  <tr>
  <td>Tomcat 5.5.x</td>
  <td>optional, kann das mitgelieferte Jetty ersetzen</td>
  </tr>
  <tr>
  <td>Apache 2.2.x</td>
  <td>optional</td>
  </tr>
  </table>
  <p class="klein"><strong>Tabelle 2.1:</strong> Softwarevoraussetzungen</p>
  <p>
  Unter Linux sind die meisten Programme in den gängigen Distributionen enthalten. 
  Für das Betriebssystem AIX stellt die Firma IBM verschiedene Software-Downloads unter 
  <a title="IBM" href="http://ftp.software.ibm.com/">http://ftp.software.ibm.com/</a> bereit. 
  Unter MS Windows können die Installationspakete von den angegebenen Webseiten geholt werden.
  </p>
  </section>
  <section>
  <title>Setzen der Umgebungsvariablen</title>
    <p>
    Folgende Umgebungsvariable kann für die Arbeit mit MyCoRe definiert werden:
    </p>
    <table>    
    <tr>
    <th>Variable</th>
    <th>Verweis auf ...</th>
    </tr>
    <!-- <tr>
    <td>MYCORE_HOME</td>
    <td>... das Basisverzeichnis des MyCoRe-Quellzweiges
    (z.B. <strong>Windows:</strong> D:\mycore; <strong>Linux:</strong> /home/mcradmin/mycore)</td>
    </tr> -->
    <tr>
    <td>DOCPORTAL_HOME</td>
    <td>... das Basisverzeichnis des DocPortal-Quellzweiges
    (z.B. <strong>Windows:</strong> D:\docportal; <strong>Linux:</strong> /home/mcradmin/docportal)</td>
    </tr>
    </table>
    <p class="klein"><strong>Tabelle 2.2:</strong> Umgebungsvariablen</p>
    <p>Wenn diese Variable nicht definiert ist, wird die Anwendung im aktuellen Basisverzeichnis (z.B. 'docportal') vermutet.
    </p>
   </section>
    <section>
    <title>Hinweise zur Installation von Apache Tomcat</title>
      <p>
      Tomcat kann als Alternative zum in DocPortal mitgelieferten Jetty eingesetzt werden. Tomcat ist ebenfalls ein 
      Webanwendungs-Server, der besonders bei größeren Installationen Verwendung findet.
      </p>
      <p>
      MyCoRe arbeitet beim Encoding der Zeichen standardmäßig mit UTF-8. Für eine korrekte Darstellung passen Sie die 
      Datei <code>%CATALINA_HOME%/conf/server.xml</code> an, indem Sie das Tag für den Connector um das Attribut 
      <code>URIEncoding='UTF-8'</code> ergänzen. Weitere Informationen dazu finden Sie auf der <a href="http://tomcat.apache.org/"
      title="Link zur Tomcat-Seite">Webseite von Apache Tomcat</a>.
      </p>

      <source>
&lt;!-- Define a non-SSL HTTP/1.1 Connector on port 8080 --&gt;
&lt;Connector port="8080" maxHttpHeaderSize="8192"
     maxThreads="150" minSpareThreads="25" maxSpareThreads="75"
     enableLookups="false" redirectPort="8443" acceptCount="100"
     connectionTimeout="20000" disableUploadTimeout="true"
     <strong>URIEncoding="UTF-8"</strong>
/&gt;</source>
   </section>

</body>
</document>

