<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Installation der MyCoRe-Beispielanwendung DocPortal</title>
  </header>
<body>

   <p>
   Sind Java 1.6, Ant 1.7.1 und ein SVN-Client (siehe auch <a href="site:chapter2_ug21">02
   Voraussetzungen</a>) auf Ihrem Rechner installiert, können
   Sie mit wenigen Schritten ein DocPortal installieren. Während der Installation werden 
   alle erforderlichen Daten und Programme (Bibliotheken, inkl. mycore.jar) für die Beispielanwendung
   DocPortal von www.mycore.de geholt. Es ist also eine Internetverbindung erforderlich.
   Zur Speicherung der Klassifikationen und Benutzerdaten wird standardmässig HSQLDB, für
   die Metadaten und Inhalte (Bilder, Texte, etc.) das lokale Dateisystem verwendet.</p>

   <p>Legen Sie ein Verzeichnis mit dem absoluten Pfad &lt;pfad&gt; an und führen Sie in dem 
   Verzeichnis die folgenden Kommandos aus (achten Sie dabei unter Windows den Pfad  &lt;pfad&gt;
   in Unix-Schreibweise anzugeben, also z.B. c:/Programme/docportal):
   </p>
   <ol>
   <li>svn export http://server.mycore.de/svn/docportal/trunk/install.xml</li>
   <li>ant -Ddestdir=&lt;pfad&gt; -f install.xml</li>
   </ol>

   <note label="Warnung">Sie installieren auf diese Weise die aktuelle Entwicklungsversion. Diese ist
     nicht immer frei von Fehlern!</note>
   <p>
   <a href="http://sourceforge.net/projects/mycore/files/docportal/2.1/"
      ><img src="/images/download_mcr_21.png" alt="Link zum SF-Download" style="float:right;margin-left:20px;" /></a>
   Alternativ können Sie die Daten auch direkt bei Sourceforge herunterladen, dafür ist kein
   SVN-Client notwendig. Momentan steht hier das aktuelle <a href="http://sourceforge.net/projects/mycore/files/docportal/2.1/"
   >Release 2.1-fixes</a> zum Download zur Verfügung. Nachdem Sie die Datei heruntergeladen
   haben, gehen Sie wie folgt vor:</p>
   <ol>
   <li>Entpacken von docportal_RELEASE_21_fixes.zip in das gewünschte Zielverzeichnis &lt;pfad&gt;</li>
   <li>Wechseln in dieses Verzeichnis und Aufruf von (achten Sie auch hierbei unter Windows den Pfad  &lt;pfad&gt;
   in Unix-Schreibweise anzugeben, also z.B. c:/Programme/docportal):</li>
   <li>ant -Ddestdir=&lt;pfad&gt; -f install.xml</li>
   </ol>
   
   <p> 
   Das zweite Kommando dauert etwa 10 Minuten. Die Installation war erfolgreich, wenn sich im Verzeichnis
   &lt;pfad&gt; die Datei homepage.html befindet. 
   Die Datenbank HSQLDB und und der Jetty-Webserver werden vom Installationsskript (<code>install.xml</code>) gestartet, so dass die 
   MyCoRe-Anwendung <a href="http://localhost:8291/" title="Link zur MyCoRe-Anwendung DocPortal">DocPortal</a> 
   dann im Browser aufgerufen werden kann. 
   </p> 

   <h3>Start von DocPortal</h3>
   <p>
   Wechseln Sie ins Verzeichnis <code>&lt;pfad&gt;/docportal/build/bin</code> und rufen Sie unter Windows die folgenden
   Kommandos auf:
   <code class="code">hsqldbstart.cmd und jettystart.cmd</code>

   Unter Linux:
   <code class="code">hsqldbstart.sh und jettystart.sh</code>

   Geben Sie als Adresse in einem Browser <a href="http://localhost:8291/" title="Link zur MyCoRe-Anwendung DocPortal">http://localhost:8291</a> ein.
   </p>

   <h3>Stop von DocPortal</h3>
   <p>
   Wechseln Sie ins Verzeichnis <code>&lt;pfad&gt;/docportal/build/bin </code> und rufen Sie unter Windows die
   folgenden Kommandos auf:
   <code class="code">jettystop.cmd und hsqldbstop.cmd</code>

   Unter Linux:
   <code class="code">jettystop.sh und hsqldbstop.sh</code>
   </p>

   <p>
   Hiermit erhalten Sie einen ersten Eindruck von MyCoRe/DocPortal. Sollten Sie eine eigene Anwendung mit einem
   eigenen Datenmodell planen, führen Sie die im folgenden beschriebene Installation durch. 
   </p>

</body>
</document>

