<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Die Kommandozeilenschnittstelle (CLI)</title>
    <version>2016-05-17</version>
    <authors>
      <person name="Jens Kupferschmidt" email="[EMAIL PROTECTED]" />
      <person name="Kathleen Neumann" email="[EMAIL PROTECTED]" />
    </authors>
    <abstract>Der Abschnitt beschreibt die Arbeit mit der Kommandozeilenschnittstelle. Die hier beschiebenen Teile
      beziehen sich auf die Arbeit auf der Kommandozeile des jeweiligen OS. Für die Nutzung via Web gibt es eine
      gesonderte Beschreibung.
    </abstract>
  </header>
  <body>
    <section>
      <title>Allgemeines</title>
      <p> Das Command Line Interface (CLI) soll dem Administrator von MyCoRe Anwendungen gestatten, via Batch-Betrieb
        Daten und Systemeinträge zu behandeln. Die eignet sich besonders für Massenverarbeitungen, wie sie
        beispielsweise in Migrationen vorkommen.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Aufruf des CLI</title>
      <p>
        Die MyCoRe-CLI wird in der Regel in einem komplexeren Script, welches alle erforderlichen Pfadeinstellungen
        vornimmt, aufgerufen. Hier das Beispiel von
        <a href="mycore.sh" target="_blank">mycore.sh</a>
        in der Linux-Version. Diese Datei wird z. B. auch mit der aktuellen MIR-CLI ausgeliefert. Entscheidend ist dabei
        der Aufruf der Klasse
        <code>org.mycore.frontend.cli.MCRCommandLineInterface</code>
        . In diese Grundklasse werden per Konfiguration alle weiteren Kommandoklassen, welche die MyCoRe-Module
        mitbringen, integriert. Auf dem selben Weg lassen sich eigene Kommandos dem System hinzufügen.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Die Grundkommandos</title>
      <dl>
        <dt>
          <code>help</code>
        </dt>
        <dd>Das Kommando listet alle zur Verfügung stehenden Kommandos aus.</dd>
        <dt>
          <code>help {0}</code>
        </dt>
        <dd>
          Das Kommando listet alle zur Verfügung stehenden Kommandos mit dem Anfang
          <code>{0}</code>
          aus.
        </dd>
        <dt>
          <code>process {0} oder ! {0}</code>
        </dt>
        <dd>
          Das Kommando führt die Kommandodatei
          <code>{0}</code>
          aus.
        </dd>
        <dt>
          <code>exit oder quit</code>
        </dt>
        <dd>Das Kommando beendet die Stapelverarbeitung mit dem CLI.</dd>
        <dt>
          <code>show file {0}</code>
        </dt>
        <dd>
          Das Kommando mach ein 'cat' der Datei
          <code>{0}</code>
          auf die für das Logging definierte Ausgabe.
        </dd>
        <dt>
          <code>whoami</code>
        </dt>
        <dd>Das Kommando zeigt den aktuellen Benutzer an.</dd>
        <dt>
          <code>show command statistics</code>
        </dt>
        <dd>Das Kommando zeigt eine aktuelle Statistik der verwendeten Kommandos an.</dd>
        <dt>
          <code>cancel on error</code>
        </dt>
        <dd>Das Kommando setzt einen Schalter, welcher die Stapelverarbeitung abbricht, wenn ein Fehler aufgetreten ist.
        </dd>
        <dt>
          <code>skip on error</code>
        </dt>
        <dd>Das Kommando setzt einen Schalter, welcher die Stapelverarbeitung fortsetzt, wenn ein Fehler aufgetreten
          ist.
        </dd>
      </dl>
    </section>

    <section>
      <title>Anfragen an das System per Kommandozeile</title>
      <p>Es ist über das CLI auch möglich, Queries gegen die Anwendung abzusetzen und die Resultate im Batch-Betrieb zu
        verarbeiten.</p>
      <dl>
        <dt>
          <code>run query from file {0}</code>
        </dt>
        <dd>
          das Kommando startet eine Anfrage mit einer Query, welche im File
          <code>{0}</code>
          steht.
        </dd>
        <dt>
          <code>run local query {0}</code>
        </dt>
        <dd>
          das Kommando startet eine Anfrage gegen das lokale System mit einer Query, welche im String
          <code>{0}</code>
          steht.
        </dd>
        <dt>
          <code>run distributed query {0}</code>
        </dt>
        <dd>
          das Kommando startet eine Anfrage gegen alle bekannten Systeme mit einer Query, welche im String
          <code>{0}</code>
          steht.
        </dd>
      </dl>
    </section>
  </body>
</document>
