<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Übersicht</title>
  </header>
  <body>

    <section id="documentation">
      <title>Dokumentation</title>
      <note label="Hinweis">Die MyCoRe-Dokumentation wird gerade komplett umstrukturiert. Daher kann es sein, dass einige
      Inhalte noch nicht wieder wie gewohnt zur Verfügung stehen. Wir bitten dies zu entschuldigen! Bitte
      nutzen Sie alternativ die <a href="site:chapter1_ug22">Dokumentation im Archivbereich</a>.</note>
    </section>

    <section id="howto">
      <title>HowTo's</title>
      <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Dokumentation/HowTo">HowTo's (Wiki)</a>
      <p>beschreiben in knappen Anleitungen, wie etwas gemacht wird und wie häufige MyCoRe-Probleme gelöst werden können.</p>
    </section>

    <section id="migration">
      <title>Migration</title>
      <ul>
        <li>
          <a href="site:migrate21_2013.06">Version 2.1 -> Version 2013.06</a>
          <p>Migrationsanleitung von einer MyCoRe-Anwendung auf Basis der Version 2.1 zu 2013.06</p>
        </li>
        <li>
          <a href="site:migrate20_21">Version 2.0 -> Version 2.1</a>
          <p>Migrationsanleitung von einer MyCoRe-Anwendung auf Basis der Version 2.0 zu 2.1</p>
        </li>
        <li>
          <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Dokumentation/Migration/Version13_20">Version 1.3 -> Version 2.0</a> (Wiki)
        </li>
        <li>
          <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Dokumentation/Migration/Version12_13">Version 1.2 -> Version 1.3</a> (Wiki)
        </li>
      </ul>
    </section>

    <section id="maven">
      <title>Generierte Projektdokumentation (Maven)</title>
      <ul>
        <li>
          <a href="site:maven">Maven Site</a>
        </li>
        <li>
          <a href="site:apidocs">Aktuelle API Dokumentation (Javadocs)</a>.<br/>
          Diese Seite umfasst sämtliche Klassen des MyCoRe-Build-Prozesses, unter Umständen auch solche, die nicht in mycore-complete enthalten sind.<br/>
          Die Javadocs der einzelnen MyCoRe-Komponenten erreichen sie über die <a href="http://www.mycore.de/generated/mycore/">MyCoRe-Maven-Hauptseite</a> (jeweils Eintrag unter "Modules" -> "Project Reports" -> "JavaDocs").<br/>
          Javadocs für älteren Versionen sind über die <a href="site:maven">Maven Site</a> erreichbar ("Project Reports" -> "JavaDocs").
        </li>
      </ul>
    </section>

    <section id="doc_archive">
      <title>Archiv</title>
      <p>Alte Dokumentation wird hier aufbewahrt und steht somit Anwendern vergangener Release-Versionen
      auch weiterhin zur Verfügung. Wir empfehlen jedoch ein baldmögliches Update auf das aktuelle
      Release. Ab Version 2013.06 wird es keine derartige Versionierung der Dokumentation mehr geben.
      Wir dokumentieren ab sofort fortschreitend und halten an den entsprechenden Stellen fest, wenn ein
      Feature erst ab Version xy verfügbar ist oder entfällt.</p>
      <ul>
        <li>Dokumentation zum <a href="site:version_2_2">Pre-Release 2.2</a></li>
      </ul>
      <ul>
        <li>Dokumentation zum <a href="site:version_2_1">Release 2.1</a></li>
      </ul>
      <ul>
        <li>Dokumentation zum <a href="site:mcruse">Release 2.0</a></li>
      </ul>
    </section>
  </body>
</document>
