<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Was ist neu bei MyCoRe</title>
    <abstract>Diese Seite gibt eine Übersicht der Neuerungen mit dem aktuellen Long-Term-Release und allen darauf aufbauenden
    Zwischenreleases.</abstract>
  </header>
  <body>


    <section>
      <title>Release 2013.11</title>
      <p>
        Der bereits mehrfach vorgestellte und angekündigte XEditor ist nun für den Produktivbetrieb verfügbar.
        Weiterhin wurde im Rahmen des Releases auf <a href="http://getbootstrap.com/">Bootstrap 3</a> umgestellt
        immer mehr MyCoRe-Komponenten nutzen das CSS-Framework.
      </p>
      <h2>XEditor</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Der XEditor ist eine vollständige Überarbeitung des Editor-Frameworks. Grundidee ist, dass man
          ganz normale HTML-Formulare für Such- und Eingabemasken erstellen kann und diese dann mit der
          XEditor-Syntax anreichert. Dies bietet deutlich mehr Flexibitität bei der Formular-Erstellung und
          ermöglich nun auch barrierefreie Such- und Eingabemasken.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Frank Lützenkirchen</dd>
      </dl>
      <h2>Neue Prüf-Kommandos</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Für Test und Reparaturen an Anwendungsdaten im laufenden Produktivbetrieb waren weitere Kommandos
          notwendig, mit deren Hilfe Metadaten und Inhalte im IFS (Internal File System) auf Konsistenz und
          Fehlerfreiheit geprüft werden können.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Jens Kupferschmidt</dd>
      </dl>
      <h2>Hierarchische SOLR-Indizierung</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Damit Metadaten nicht redundant sowohl in Eltern (z.B. Buch, Serie), als auch in Kind-Objekten
          (z.B. Kapitel) gehalten werden müssen, um dann darüber suchen zu können, wurde für das MODS-Datenmodell
          eine Erweiterung erstellt, die die Metadaten der Kindobjekte mit den Metadaten der Eltern-Objekte beim
          Speichern anreichert. Die Inhalte werden dann mit indiziert und ermöglichen so eine verknüpfte Suche über
          Eltern-Kind-Informationen (z.B. das <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Schiller-R%C3%A4uber-Problem"
          >Schiller-Räuber-Problem</a>)
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler</dd>
      </dl>
      <h2>Neue ACL-Strategie: SubmitterCreatorRule</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Um noch mehr Möglichkeiten im Rahmen des internen Workflows zu haben, wurde eine erweiterte
          <a href="principles/09_acl_integration.html#Methode+2%3A+Objekt-Typ">ObjektTyp-Strategie</a>
          erstellt. Diese prüft, ob der Nutzer Ersteller des aktuellen Dokumentes ist
          und sich das Dokument noch im Zustand "eingereicht" befindet. Ist dem so, kann der Nutzer das
          Dokument bearbeiten.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Kathleen Neumann, Thomas Scheffler</dd>
      </dl>
    </section>

    <section>
      <title>Release 2013.08</title>
      <p>
        Mit dem August-Release (Codename ‚Old Pascas‘) stellt MyCoRe auf den Servlet-3.0-Standard um. Die Verwendung einer
        entsprechenden Servlet-Engine (z.B. Tomcat 7) wird damit verpflichtend. Die wichtigsten Neuerungen und Ansprechpartner
        dazu sind nachfolgend aufgelistet. Alle Details zum Release stehen unter <a href="site:dl_archive">Download</a>.
      </p>
      <h2>Umstellung auf Servlet3</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Der bereits seit 2009 verfügbare Servlet-3.0-Standard wird nun auch von MyCoRe unterstützt. Dadurch ist eine
          entsprechende Servlet-Engine als Laufzeitumgebung zwingend.<br />
          Durch die Umstellung konnte der Build-Prozess deutlich vereinfacht werden, da viele Dateien nicht mehr
          entpackt werden müssen, sondern direkt aus den jar-Archiven gelesen werden können. Desweiteren können in den
          einzelnen MyCoRe-Komponenten und Anwendungsmodulen nun web-fragment.xml-Dateien genutzt werden. Ein
          Zusammenführen einzelner web.xml-Dateien wird so unnötig.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler</dd>
      </dl>
      <h2>Neuer ACL-Editor</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Auf Basis von <a href="http://dojotoolkit.org/">Dojo</a> und <a href="http://getbootstrap.com/">Bootstrap</a>
          wurde der ACL-Regel- und Rechte-Editor überarbeitet. Durch die Überarbeitung gewinnt der Editor vor allem
          an Übersicht und Benutzbarkeit. Die funktionale Mächtigkeit bleibt dabei erhalten.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Michel Büchner</dd>
      </dl>
      <h2>Einführung des CSS-Frameworks Bootstrap</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Um den Anwendungsentwicklern eine strukturierte und dokumentierte Layout-Basis zur Verfügung zu stellen,
          hat sich die Community entschieden das CSS-Framework <a href="http://getbootstrap.com/">Bootstrap</a>
          einzusetzen. Nach und nach werden die MyCoRe-Komponenten entsprechend umgestellt. Für die Anwendungsentwickler
          wird die Bootstrap-Nutzung dadurch nicht verpflichtend, aber empfohlen.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler, et al.</dd>
      </dl>
      <h2>Neues CLI-Objekt-Kommando</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Ein neues CLI-Kommando, um Dateien von einem FileStore in einen anderen zu verschieben wurde
          entwickelt.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Jens Kupferschmidt</dd>
      </dl>
      <h2>Neue ACL-Strategie: MCRObjectBaseStrategy</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Als Spezialisierung der <a href="principles/09_acl_integration.html#Methode+2%3A+Objekt-Typ">ObjektTyp-Strategie</a>
          steht mit der MCRObjectBaseStrategy eine ACL-Strategie zur Verfügung, die erst prüft, ob Regeln für
          die gegebene ObjektID oder die BaseID verfügbar sind, bevor das Standardverhalten der Objekttyp-Strategie
          greift.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Jens Kupferschmidt</dd>
      </dl>
    </section>

    <section>
      <title>Long-Term-Support-Release 2013.06</title>
      <p>
        Der Name ist sicher die augenscheinlichste Änderung beim neuen MyCoRe-Release. Ab
        sofort werden die Versionen nach Jahr.Monat.xx benannt. Aber auch funktional hat sich seit dem
        letzten Release vieles getan. So gibt es viele Neuerungen im Bildbetrachter, eine umfassende
        Unterstützung des MODS-Standards und alternativ zu Lucene kann ab sofort SOLR als Suchengine
        eingesetzt werden.
      </p>

      <h2>Unterstützung des MODS-Standards</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Um den immer komplexer werdenen Anforderungen an Datenmodelle in Repositories gerecht zu werden,
          unterstützt MyCoRe ab sofort MODS als Datenmodell (standardisiertes XML-Format für bibliografische
          Metadaten). Man kann nun nicht nur MODS-Dokumente importieren, sondern es steht auch alles für
          die Darstellung und den Umgang mit MODS-Dokumenten zur Verfügung.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler, Frank Lützenkirchen und Kathleen Neumann</dd>
      </dl>

      <h2>Erweiterung des Bildbetrachters</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Der Bildbetrachter (IView 2) wurde an die aktuellen Browserversionen angepasst und stellt nun auch
          eine Druckfunktion (Ausgabe in PDF) zur Verfügung.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler</dd>
      </dl>

      <h2>Korbfunktion</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Die neue Korbfunktion ermöglicht das Sammeln von Metadatenobjekten in der Web-Session. Das
          Ergebnis kann dann z.B. exportiert oder gedruckt werden. Das Speichern als ein neues MyCoRe-Objekt
          ist ebenfalls möglich.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Frank Lützenkirchen</dd>
      </dl>

      <h2>Neue Nutzerverwaltung </h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Miless verfügt über eine Nutzerverwaltung, die einen komfortablen Umgang mit mehrerern Tausend
          Nutzern ermöglicht. Diese Verwaltung soll daher aus Miless in den MyCoRe-Kern übernommen werden.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler</dd>
      </dl>

      <h2>SOLR als Alternative zu Lucene</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Mittelfristig soll Lucene als Suchengine durch SOLR abgelöst werden, um die facettierte Suche,
          Markierungen der Suchbegriffe und vieles andere mehr zu ermöglichen. Mit diesem Release besteht
          nun bereits die Möglichkeit SOLR als Alternative zu Lucene zu nutzen.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Silvio Hermann, Matthias Eichner und Thomas Scheffler</dd>
      </dl>
    </section>

    <!-- h2>Titel der Änderung</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        xxx
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>xxx</dd>
    </dl -->
  </body>
</document>
