<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Was ist neu in Version 2013.06?</title>
    <abstract>Der Name ist sicher die augenscheinlichste Änderung beim neuen MyCoRe-Release. Ab
    sofort werden die Versionen nach Jahr.Monat.xx benannt. Aber auch funktional hat sich seit dem
    letzten Release vieles getan. So gibt es viele Neuerungen im Bildbetrachter, eine umfassende
    Unterstützung des MODS-Standards und alternativ zu Lucene kann ab sofort SOLR als Suchengine
    eingesetzt werden.</abstract>
  </header>
  <body>

    <h2>Unterstützung des MODS-Standards</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        Um den immer komplexer werdenen Anforderungen an Datenmodelle in Repositories gerecht zu werden,
        unterstützt MyCoRe ab sofort MODS als Datenmodell (standardisiertes XML-Format für bibliografische
        Metadaten). Man kann nun nicht nur MODS-Dokumente importieren, sondern es steht auch alles für
        die Darstellung und den Umgang mit MODS-Dokumenten zur Verfügung.
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>Thomas Scheffler, Frank Lützenkirchen und Kathleen Neumann</dd>
    </dl>

    <h2>Erweiterung des Bildbetrachters</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        Druckfunktion (Ausgabe in PDF) im Bildbetrachter und viele Anpassungen an aktuelle Browser.
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>Thomas Scheffler</dd>
    </dl>

    <h2>Korbfunktion</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        Korbfunktion zum Sammeln von Metadatenobjekten in der Web-Session, speicherbar, dokumentiert
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>Frank Lützenkirchen</dd>
    </dl>

    <h2>Neue Nutzerverwaltung </h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        Nutzerverwaltung von miless in MyCoRe übernehmen
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>Thomas Scheffler</dd>
    </dl>

    <h2>SOLR als Alternative zu Lucene</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        Mittelfristig soll Lucene als Suchengine durch SOLR abgelöst werden, um die facettierte Suche,
        Markierungen der Suchbegriffe und vieles andere mehr zu ermöglichen. Mit diesem Release besteht
        nun bereits die Möglichkeit SOLR als Alternative zu Lucene zu nutzen.
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>Silvio Hermann, Matthias Eichner und Thomas Scheffler</dd>
    </dl>

    <!-- h2>Titel der Änderung</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        xxx
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>xxx</dd>
    </dl -->
  </body>
</document>
