<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Was ist neu in Version 2.1?</title>
    <abstract>Mit der neuen MyCoRe- und DocPortal-Version kommen neben Optimierungen,
        vielen Fehlerkorrekturen auch neue und überarbeitete Funktionen hinzu.</abstract>
  </header>
  <body>
      <anchor id="imageviewer" />
      <h3 class="underlined_5">Eine neue Version des integrierten Bildbetrachters</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>Durch eine vollständig gekachelte Ablage aller Bilder (Kachel à 256x256 Pixel)
            und komplett neuer Benutzerschnittstelle ist der Bildbetrachter in Version 2
            (IView2) deutlich performanter und bietet neue Funktionen. <br /><br /></dd>
            <dt>Realisiert von:</dt>
            <dd>Silvio Hermann, Thomas Scheffler</dd>
      	</dl>


      <h3 class="underlined_5">Modulkonzept und Maven</h3>
		<dl>
			<dt>Beschreibung:</dt>
			<dd>
				Die Aufräumarbeiten von MyCoRe 1.3 hin zu 2.0 wurden mit 2.1 weiter
				vorangetrieben. So sind Beschreibungen, die das Datenmodell betreffen
                nun noch strikter von den restlichen Dateien getrennt im DocPortal-Modul
				abgelegt. Ein weiterer wichtiger Meilenstein ist die Umstellung
				auf Maven. Dadurch ändert sich für die Anwendungsentwicklung auf den
				ersten Blick nicht viel: Jetzt muss MyCoRe nicht mehr separat heruntergeladen
				und kompiliert werden. Sondern MyCoRe wird nun bei der Installation automatisch 
				als jar-Datei heruntergeladen, so wie alle anderen Bibliotheken auch.
				<br />
				<br />
			</dd>
			<dt>Realisiert von:</dt>
			<dd>Thomas Scheffler</dd>
		</dl>
		
		      	      
      <h3 class="underlined_5">Eine überarbeitete OAI-Schnittstelle</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>In Version 2 steht die OAI-Schnittstelle mit MyCoRe 2.1 in neuer Implementierung
            zur Verfügung. Die umfangreichen Überarbeitungen haben dazu geführt, dass die
      		neue Version deutlich schneller und flexibler ist. Auch die Fehlerbehandlung
      		ist nun vollständig. In DocPortal ist beispielhaft Epicur integriert.
      		Auch xmetadiss+ ist möglich, wie es z.B. bereits in Rostock im Einsatz ist.<br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>Frank Lützenkirchen, Robert Stephan</dd>
      	</dl>
            
      <h3 class="underlined_5">Metadatenversionierung in einer neuen Version des IFS</h3>
		<dl>
			<dt>Beschreibung:</dt>
			<dd>
				Das IFS2 (<em>Internal Filesystem</em> Version 2) ist eine neue
				Implementierung für die Persistenz von Metadaten, Derivaten und
				Dateien. Das IFS2 bietet gegenüber der bisherigen Persistenzschicht eine
				Reihe von Vorteilen, u.a. eine einfachere Struktur, die auch mit
				externen Werkzeugen ausserhalb von MyCoRe bearbeitbar ist, eine
				einfachere Möglichkeit der Datensicherung und Synchronisierung und
				eine gesteigerte Performance. Die Implementierung des IFS2 für Dateien
				ist für ein kommendes Release in Vorbereitung.
				<br />
				<br />
			</dd>
			<dt>Realisiert von:</dt>
			<dd>Frank Lützenkirchen</dd>
		</dl>
      	
      <h3 class="underlined_5">METS-Editor</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>Mit Hilfe des MyCoRe-internen Mets-Editors ist es möglich,
      		    DFG-Viewer-konforme Metsdokumente zu erzeugen. Neben dem in
      		    DocPortal integrierten METS-Editor steht noch ein weiterer,
      		    in Leipzig entwickelter Editor zur Verfügung. Beide Versionen
      		    sollen zukünftig zu einer zusammengeführt werden. <br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>Silvio Hermann</dd>
      	</dl>
      	
     <h3 class="underlined_5">Beschleunigter Klassifikationseditor / Klassifikationsbrowser</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>Auch Klassifikationseditor und Klassifikationsbrowser haben eine
      		deutliche Überarbeitung erfahren, zugunsten deutlich besserer Performance. <br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>Hoo Chi Vu</dd>
      	</dl>
      	
     <h3 class="underlined_5">Umstellung auf Java 1.6</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>Da Java 1.5 nicht mehr von Sun „supported“ wird, setzt
            die MyCoRe-Community Java in der Version 1.6 ein. <br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>allen</dd>
      	</dl>
      	
     <h3 class="underlined_5">Eine neue Authentifizierungs-Schnittstelle</h3>
		<dl>
			<dt>Beschreibung:</dt>
			<dd>
				Es können nun verschiedene Authentifizierungssysteme angebunden
				werden. So ist beispielsweise in MILESS neben einer lokalen
				Benutzerverwaltung die Authentifizierung über CAS (<em>Central
				Authentication Service</em>) auf diese Basis realisiert. Dadurch ist ein
				„Single Sign-On“ zwischen MILESS und anderen Diensten wie Moodle und
				BSCW ermöglicht, die CAS ebenfalls unterstützen.
				<br />
				<br />
			</dd>
			<dt>Realisiert von:</dt>
			<dd>Thomas Scheffler, Frank Lützenkirchen</dd>
		</dl>
      	
      <h3 class="underlined_5">MODS-Import</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>MODS-3.4-Dokumente können nun direkt über die MyCoRe-Kommandozeile
            importiert werden. Für die Ausgabe wird ein einfaches Stylesheet bereitgestellt. <br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>Thomas Scheffler</dd>
      	</dl>
      	
      <h3 class="underlined_5">Multimedia-Komponente</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>Es wurde eine neue Komponente realisiert, die technische Metadaten aus Multimedia-Dokumenten
      		extrahiert und <em>Thumbnails</em> von Videos erstellt. <br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>René Adler</dd>
      	</dl>
      	
      <h3 class="underlined_5">SWORD-Schnittstelle</h3>
      	<dl>
      		<dt>Beschreibung:</dt>
      		<dd>MyCoRe 2.1 unterstützt das SWORD (<em>Simple Web-service Offering Repository Deposit</em>)-Protokoll,
      		    womit es beispielsweise möglich ist, Artikel aus OpenAccess-Zeitschriften wie <a href="http://www.biomedcentral.com/info/libraries/sword"
      		    title="link zur SWORD-Beschreibung bei BioMed Central">BioMed Central</a>
      		    direkt und automatisiert nach Veröffentlichung ins eigene Repository übertragen zu lassen. <br /><br /></dd>
      		<dt>Realisiert von:</dt>
      		<dd>Nils Verheyen</dd>
      	</dl>


  </body>
</document>
