<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Maven Archetype als Basis für neue MyCoRe Anwendungen</title>
    <release>2018.06</release>
    <version>2018-11-15</version>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Robert Stephan" />
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Kathleen Neumann" />
    </authors>
    <abstract>
      Zur Entwicklung einer eigenen MyCoRe-Anwendung stellen wir ein Anwendungsgerüst
      (Maven-Archetype) zur Verfügung, das als Grundlage für eigene Anwendung dienen kann.
    </abstract>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Maven Archetype</title>
      <p>
        Bis zur Version 2017.06 diente die MyCoRe-Anwendung „Skeleton“ (siehe <a href="site:skeleton">Archiv</a>) als
        Template für neue Anwendungen. Mit dem Maven-Archetype bieten wir nun eine fortgeschrittene Lösung an. 
        Es generiert, durch die Abfrage von verschiedenen Parametern, eine neue MyCoRe-Anwendung, 
        in der bereits eine Reihe von Voreinstellungen gesetzt sind.
        Dadurch entfällt das bisher notwendige Umbenennen von Dateien und Ordner sowie das Suchen und Ersetzen 
        von Properties und Textbausteinenen nach dem Kopieren der Skeleton-Anwendung.</p>

      <h3>Voraussetzungen</h3>
      <p>
        Für die Anwendungsentwicklung mit Skeleton benötigen Sie die unter <a href="site:requirements">Systemanforderungen</a>
        beschriebene Software.
      </p>

      <section>
        <title>1. Maven Archetype installieren</title>
        <p>Damit der Archetype verwendet werden kann, muss er zuerst aus unserem Git-Repository heruntergeladen und
           im lokalen Maven-Repository installiert werden:</p>
        <dl>
          <dd><code>git clone https://github.com/MyCoRe-Org/mycore-skeleton-archetype mycore-skeleton-archetype</code></dd>
            <dd><code>cd mycore-skeleton-archetype</code></dd>
            <dd><code>mvn clean install</code></dd>
        </dl>
      </section>
       
      <section>
      
        <title>Mit einer neuen Anwendung starten</title>
        <p>Im Folgenden beschreiben wir, wie man an der Kommandozeile oder mit Eclipse unter Verwendung des Maven-Archetypes
           eine neue Anwendung einrichtet. Beispielhaft verwenden wir den Namen „Skeleton“. 
           Es sollte jedoch gleich der echte Name der neu zu erstellenden Anwendung gewählt werden.</p>
        <section>
          <title>a) über die Kommandozeile</title>
           <p>Wir empfehlen, zuerst ein Arbeitsverzeichnis anzulegen.<br />
           (z.B. <code>C:\skeleton\workspace</code> oder <code>~/skeleton/workspace</code>).</p>  
        <p>
          Danach wechselt man in dieses Verzeichnis und ruft das Maven-Kommando zum Erstellen der Anwendung auf:<br />
          <code>mvn archetype:generate -DarchetypeGroupId=org.mycore.skeleton -DarchetypeArtifactId=mycore-skeleton-archetype -DarchetypeVersion=2018.06.0.2-SNAPSHOT</code>
          <br />
          Das Kommando fragt dann die folgenden Parameter ab:
        </p>
        <dl>
          <dt><small>groupId:</small></dt>
          <dd><code>org.myinstition.skeleton</code></dd>
          <dt><small>artifactId:</small></dt>
          <dd><code>skeleton</code></dd>
          <dt><small>version:</small></dt>
          <dd><code>1.0-SNAPSHOT</code> (default)</dd>
          <dt><small>package:</small></dt>
          <dd><code>org.myinstition.skeleton</code> (default)</dd>
          <dt><small>mcrSolrMainCoreName:</small></dt>
          <dd><code>skeleton_main</code></dd>
          <dt><small>projectName:</small></dt>
          <dd><code>My new Skeleton App</code></dd>
        </dl>  
      
      <p>Die drei ersten Parameter werden in den zu erstellenden <code>*.pom</code> Dateien verwendet.
      <code>package</code> ist das Root-Package für die zu erstellenden Java-Klassen. <code>mcrSolrMainCoreName</code>
      bezeichnet den Namen (URL-Pfad auf dem SOLR-Server) des Haupt-Solr-Kerns für die Anwendung. Aus <code>projectName</code>
      wird u.a. der Titel der Webanwendung abgeleitet.</p>
      </section>
        <section>
          <title>b) ein neues Eclipse-Projekt erstellen</title>
          <p>In der Entwicklungsumgebung Eclipse kann eine neue Anwendung als Eclipse-Projekt über einen Wizzard erstellt werden.</p>
          <p>Der Wizzard wird über <code>New Maven Project</code> gestartet</p>.
         <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
          <img src="/images/maven_archetype/eclipse_mvn_archetype_wizzard01.png" alt="Maven Archetype auswählen" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
          <span class="klein"><strong>Abbildung:</strong> Eclipse: New Maven project starten</span>
         </div>
    
         <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
          <img src="/images/maven_archetype/eclipse_mvn_archetype_wizzard02.png" alt="Formular erstellen" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
          <span class="klein"><strong>Abbildung:</strong> Eclipse: Maven Archetype auswählen</span>
         </div>
         <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
          <img src="/images/maven_archetype/eclipse_mvn_archetype_wizzard03.png" alt="Formular erstellen" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
          <span class="klein"><strong>Abbildung:</strong> Eclipse: Parameter setzen</span>
         </div>   
      </section>
    </section>
      </section>
      <!-- 
      
      </section>
      
      <section>
        <title>2. CLI erstellen</title>
        <p>
          Im Arbeitsverzeichnis wird mit dem Kommando <code>mvn clean install</code> die Skeleton Anwendung erstmals gebaut.
          Nun steht in <code>skeleton-cli/target</code> ein <code>zip</code> bzw. <code>tar.gz</code> für die MyCoRe-Kommandozeile zur Verfügung.
          Das <code>zip</code> bzw. <code>tar.gz</code>kann nun in einem beliebigen Projektverzeichnis auf dem Anwendungs-Server entpackt werden.
        </p>
      </section>

       <section>
        <title>3. Konfigurieren</title>
        <h3>Konfigurationsverzeichnis generieren</h3>
        <p>
          Zuerst wechsel man in das gerade erstellte Verzeichnis der CLI, z.B.:
          <code>cd c:\skeleton\skeleton-cli</code>
         </p>
         <p>
           Anschließend wird das Konfigurationsverzeichnis generiert, indem je nach Betriebssystem
           das folgende Kommando aufgerufen wird:
           <dl>
            <dt>Linux:</dt><dd> <code>bin/skeleton.sh create configuration directory</code></dd>
            <dt>Windows:</dt><dd> <code>bin\skeleton.bat create configuration directory</code></dd>
          </dl>
          Im Nutzerverzeichnis wird dadurch ein MyCoRe-Konfigurationsverzeichnis generiert,
          das unter Linux <code>~/.mycore/skeleton</code> heißt und bei Windows im Verzeichnis
          <code>c:\Users\&#60;userName&#62;\AppData\Local\MyCoRe\skeleton\</code> zu finden ist.
        </p>
        <p>
          Es ist darauf zu achten, dass der Name des Konfigurationsverzeichnisses dem Namen der
          Webanwendung entspricht, in diesem Beispiel also <code>skeleton</code>:
        </p>
        <h3>Datenbank konfigurieren</h3>
        <p>
          Zur Konfiguration der Datenbank muss die <code>hibernate.cfg.xml</code> im
          <a href="site:properties">MyCoRe-Konfigurationsverzeichnis</a>
          angepasst werden (siehe <a href="site:hibernate">Datenbank / Hibernate</a>).
        </p>
         <p>
           <span class="label label-warning">Seit 2016.03</span> wird die Datenbank in der
           <code>persistence.xml</code> unter <code>resources/META-INF</code> konfiguriert.
         </p>

        <h3>Solr konfigurieren</h3>
        <p>
          Um in der Anwendung suchen und recherchieren wird ein Solr-Suchserver benötigt.<br />
          Dieser läuft als eigene Webanwendung, die in einem Servlet-Container (z.B. Tomcat) deployed
          und konfiguiert werden muss (siehe <a href="site:solr4">Solr-Integration</a>).
        </p>
        <p>Der Solr-Core <code>collection1</code> sollte in <code>skeleton</code> umbenannt werden.
           Dazu  muss im Solr-Home-Verzeichnis das Verzeichnis für den Core umbenannt und darin
           in der Datei <code>core.properties</code> der Name als Property<code>name=skeleton</code>
           gesetzt werden.
        </p>
        <p>Dann kopiert man die Solr-Konfiguration für Skeleton (3 Dateien) aus dem Verzeichnis
        <code>/config/solr-home</code> der Skeleton-CLI Anwendung in den soeben erstellen Solr-Core
        </p>
        <p>Abschließend wird im MyCoRe-Konfigurationsverzeichnis die URL des Solr-Cores
        in der Datei <code>mycore.properties</code> gesetzt:<br />
        <code>MCR.Module-solr.ServerURL=http://localhost:8080/solr/skeleton</code>
        </p>

      </section>

      <section>
        <title>4. Daten laden</title>
        <p>
          Nun können die Klassifikationen und Nutzer in die DB geladen werden.
          Dazu wird folgendes Kommando verwendet:
        </p>
        <dl>
          <dt>Linux:</dt><dd> <code>bin/skeleton.sh process config/setup-commands.txt</code></dd>
          <dt>Windows:</dt><dd> <code>bin\skeleton.bat process config\setup-commands.txt</code></dd>
        </dl>
        <p>Später kann die Datei setup-commands.txt
           um anwendungsspezifische Nutzer, Rechte und Klassifikationen ergänzt werden.</p>
       </section>

       <section>
        <title>5. Anwendung deployen</title>
        <p>
          Abschließend soll jetzt die Webanwendung online gestellt werden.
        </p>
        <p>
          Wenn Änderungen am Source-Code oder Konfiguration vorgenommen worden sind,
          dann muss die Anwendung nocheinmal
          im Arbeitsverzeichnis mit dem Kommando <code>mvn clean install</code> neu gebaut werden.
        </p>
        <p>
          Dadurch wird die Datei <code>skeleton-webapp\target\skeleton-2015.11.0.war</code>
          erzeugt oder aktualisiert. Diese wird in <code>skeleton.war</code> umbenannt und
          dann in das <code>\webapps</code>-Verzeichnis des Servlet-Containers (Tomcat) kopiert.
          Der Servlet-Container entpackt und startet die Anwendung.
        </p>
        <p class="text-success">Herzlichen Glückwunsch! Ihre MyCoRe-Anwendung ist jetzt online:<br />
        <strong><a href="http://localhost:8080/skeleton">http://localhost:8080/skeleton</a></strong>
        </p>
      </section>

       Im Arbeitsverzeichnis wird mit dem Kommando mvn clean install die Skeleton Anwendung erstmals
       gebaut. Nun steht in skeleton-cli/target ein zip bzw. zip.gz für die MyCoRe-Kommandozeile zur
       Verfügung. Das zip bzw. zip.gzkann nun in einem beliebigen Projektverzeichnis auf dem
       Anwendungs-Server entpackt werden.
     </section>

     <section>
       <title>Schritt-für-Schritt zur eigenen Anwendung</title>

       <p>
         Nachdem das Anwendungsskelett eingerichtet und initial gebaut wurde, ist es an der Zeit einen
         genaueren Blick auf die Verzeichnisse und Dateien zu werfen. Um nun ausgehend von diesem
         Anwendungsskelett zur eigenen Anwendung zu kommen, ist es notwendig zu verstehen, wo was steht.
       </p>
       <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
         <img src="images/skeleton/dir-structure.png" alt="Verzeichnisstruktur des Skeleton-Moduls" style="margin:10px;" width="550px" /><br />
         <span class="klein"><strong>Abbildung:</strong> Verzeichnisstruktur des Skeleton-Moduls im Überblick</span>
       </div>
       <p>
         In der nachfolgenden Schritt-für-Schritt-Anleitung wird genauer in die einzelnen Bereiche geschaut.
         Grob kann man jedoch sagen:
       </p>
       <dl>
         <dt style="border:2px solid #9BBB5A;padding-left:5px;">skeleton-cli</dt>
         <dd>erstellt die CLI und enthält die Basis-Konfiguration inkl. ACL-Spezifikation, Solr-Konfiguration und den nötigen Klassifikationen</dd>

         <dt style="border:2px solid #A34AA4;margin-top:10px;padding-left:5px;">skeleton-module</dt>
         <dd>umfasst die gesamte Anwendungslogik</dd>

         <dt style="border:2px solid #4049CC;margin-top:10px;padding-left:5px;">skeleton-webapp</dt>
         <dd>erstellt das Webarchiv</dd>
       </dl>

       <section>
         <title>1. Datenmodell erstellen</title>
         <p>
           Im ersten Schritt muss das eigene <a href="site:mcrobj_datadef">Datenmodell</a> basierend auf den <a href="site:mcrobj_datatypes">MyCoRe-Datentypen</a>
           spezifiziert werden. Diese Spezifikation erfolgt im <span style="border:2px solid #A34AA4;padding:0px 5px;">skeleton-module</span> unter <code>src/main/datamodel/def</code>.
           Die dort hinterlegte <code>simpledoc.xml</code> soll als Vorlage für eigene MyCoRe-Objektdefinitionen dienen. Für jedes MyCoRe-Objekt ist eine eigene
           Datei anzulegen.
         </p>
         <p>
           Neue Datenmodelldefinitionen müssen in der Konfigurationsdatei <code>src/main/resources/config/skeleton/mycore.properties</code>
           über das Property <code>MCR.Metadata.Type.{objecttype-name}=true</code> registriert werden. Dabei entspricht der <code>{objecttype-name}</code>
           dem Dateinamen, der die MyCoRe-Objektdefinition enthält und dem im name-Attribut angegebenen String (wie hier am Beispiel der <code>simpledoc.xml</code>).
         </p>
        <pre class="brush: xml"><![CDATA[<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<objecttype ...
            name="simpledoc"
            ...>
  <metadata>
    [...]
  </metadata>
</objecttype>


# in mycore.properties
MCR.Metadata.Type.simpledoc=true]]></pre>
         <p>
           Abschließend muss die Anwendung inkl. der CLI mit <code>mvn clean install</code> neu gebaut werden.
         </p>
       </section>

       <section>
         <title>2. Erfassungsmasken</title>
         <p>
           Um eigene Erfasssungsmasken zu erstellen, muss als erstes das HTML-Formular nach eigenen Anforderungen erstellt werden.
           Dies kann z.B. mit Bootstrap und unter Verwendung des <a href="http://bootsnipp.com/forms?version=3">FormBuilder für Bootstrap 3</a>
           realisiert werden.
         </p>
         <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
          <img src="images/skeleton/formbuilder.png" alt="Formular erstellen" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
          <span class="klein"><strong>Abbildung:</strong> Schnell zum Bootstrap-Formular mit dem Formbuilder</span>
         </div>
         <p>
           <span class="label label-warning">Achtung:</span> Der Formbuilder setzt <code>name</code>-Attribute für Buttons, Input-Felder, etc.
           Diese kann der XEditor nicht verarbeiten und produziert Fehler. Diese Attribute also bitte unbedingt entfernen!
         </p>
         <p>
           Nachdem das HTML-Formular fertig ist, muss dies mit den entsprechenden XEditor-Bestandteilen angereichert werden. Alle Details
           dazu finden sich in der <a href="site:xeditor">XEditor-Dokumentation</a>.
         </p>
         <p>Die Definitionsdatei für die Erfassungsmaske für <code>simpledoc</code> befindet sich im <span style="border:2px solid #A34AA4;padding:0px 5px;">skeleton-module</span>
         unter <code>src/main/resources/META-INF/resources/content/publish/simpledoc.xed</code></p>
       </section>
       <section>
         <title>3. Anzeige der Daten</title>
         <p>
           Um die Daten auf der Webseite präsentieren, wird mittels XSLT das XML des MyCoRe-Objektes zu HTML transformiert.
         </p>
         <p>Ein Beispiel für die Transformation eines <code>simpledoc</code>-MyCoRe-Objektes befindet sich im <span style="border:2px solid #A34AA4;padding:0px 5px;">skeleton-module</span> unter
         <code>src/main/resources/xsl/simpledoc.xsl</code>
          </p>
          <p>Eigene Transformationsdateien müssen in der Konfigurationsdatei des <span style="border:2px solid #A34AA4;padding:0px 5px;">skeleton-module</span>, den
          <code>src/main/resources/config/skeleton/mycore.properties</code> durch Komma separiert ergänzt werden.
         </p>
         <pre class="brush: shell;gutter: false;">
           ##############################################################################
           # Datamodel                                                                  #
           ##############################################################################
           MCR.Metadata.Type.simpledoc=true
           MCR.Metadata.Type.{objecttype-name}=true
           MCR.URIResolver.xslIncludes.objectTypes=%MCR.URIResolver.xslIncludes.objectTypes%,simpledoc.xsl,{objecttype-name}.xsl
         </pre>
       </section>
       <section>
         <title>4. Konfiguration der Suche</title>
         <p>An dieser Stelle können natürlich nicht die vielfältigen Möglichkeiten, die Solr bietet
         vorgestellt und dokumentiert werden. Dazu verweisen wir auf die Literatur und die Solr Homepage.</p>
         <p>Die Informationen hier sollen als Einstiegspunkt dienen und helfen, sich bei
         der Konfiguration zurechtzufinden. Vor allem sollen die MyCoRe-spezifischen Besonderheiten dargestellt werden.</p>

         <h4>Suchfeld-Definition im Solr Core</h4>
         <p>
           Die Definition erfolgt in der Datei <code>schema.xml</code> im Solr Core Konfigurationsverzeichnis.
           Wir empfehlen jedoch alle Änderungen im <em>Skeleton </em>Konfigurationsverzeichnis vorzunehmen und
           die Dateien bei Änderungen in den Solr Core zu kopieren. Dadurch lassen sich auch die Solr Konfigurationsdateien
           mit den anderen Dateien des eigenen Projektes unter Versionskontrolle verwalten.

           Die Schema Datei befindet sich unter:
           <code>skeleton-cli\src\main\config\solr-home\skeleton\conf\schema.xml</code>

           Die Syntax der Suchfelddefinitionen entnehme man dem Solr Wiki oder
           einem gutes Solr Buch.
           </p>
           <h5>Beispiel</h5>
        <pre class="brush: xml;gutter: false;"><![CDATA[<field name="ds.title" type="text_general" multiValued="true" stored="true" />]]>
            </pre>
            <p>
        Das Attribut <tt>type</tt> referenziert eine an anderer Stelle im Schema
        definierte Typ-Definition. In dieser ist festgelegt, wie Solr die Daten
        beim Import und die Terme von Suchanfragen verarbeiten sollen (z.B: Tokenisierung (Zerlegung in Worte), Normalisierung (Umlaute), Stammformreduktion, ...)
        <br />Mit dem Attribut <tt>multiValued</tt> wird angegeben, ob das Indexfeld wiederholbar ist.
        ID-Werte und Felder nach denen sortiert werden soll, sollte nicht mehrfach vorkommen.
        <br />Mit dem Attribut <tt>stored</tt> wird angegeben, ob neben der Solr-internen Form
        auch noch die Ausgangsform des Feldwertes gespeichert werden soll. Gespeicherte Felder können
        z.B. dazu genutzt werden, Trefferlisten direkt aus der XML-Rückgabe einer Solr Anfrage
         zu generieren, ohne nochmal auf das MyCoRe Datenobjekt zugreifen zu müssen.
         </p>
           <h4>Suchfeld-Mapping per XSLT</h4>
           <p>
           Die Werte der Suchfelder werden mittels XSLT generiert.
           </p>
           <p></p>
           Um ein eigenes XSLT-Stylesheet in die Verabeitungskette zu integrieren,
           muss in der Datei <code>jspdocportal-module\src\main\resources\config\jspdocportal\mycore.properties</code>
           das entsprechende Property erweitert werden:
           <pre class="brush: shell;gutter: false;">
           MCR.URIResolver.xslImports.solr-document
               =%MCR.URIResolver.xslImports.solr-document%,solr/skeleton-solr.xsl
           </pre>
           <p>
           Die XSLT-Transformationen werden in der Datei <code>skeleton-module\src\main\resources\xsl\solr\skeleton-solr.xsl</code>
           vorgenommen. Diese Datei produziert XML nach folgendem Vorbild:
           </p>
           <pre class="brush: xml;gutter: false;"><![CDATA[<field name="feldname">feldwert</field>]]>
            </pre>
           <p>
           Die Feldnamen beziehen sich auf die in der Solr Konfiguration (<code>schema.xml</code>)
           definierten Felder.
           </p>
           <h5>Beispiel</h5>
           <pre class="brush: xml;gutter: false;"><![CDATA[<xsl:for-each select="mods:titleInfo/*">
    <field name="ds.title"><xsl:value-of select="text()" /></field>
</xsl:for-each>]]>
           </pre>
       </section>

       <section>
         <title>5. Anpassung der Suchmasken und Trefferanzeige</title>
         <p>
           Suchmasken können ebenfalls mit dem  <a href="site:xeditor">XEditor</a>-Framework erstellt werden.
         </p>
         <p>Ein Beispiel für die Definition einer einfachen Suchmasken befindet sich im <span style="border:2px solid #A34AA4;padding:0px 5px;">skeleton-module</span> unter:
         <code>src/main/resources/META-INF/resources/content/search/simple.xed</code></p>
         <p>
           TODO: Trefferlisten per XSLT
          </p>
       </section>

     </section>

     <section>
       <title>Tipps im Umgang</title>
       <section>
         <title>Probleme beim Maven-Build im Eclipse</title>
         <p>
           Checkt man das Skeleton-Mavenmodul im Eclipse aus (inkl. installierter svn und maven-Plugins), ist darauf
           zu achten, dass man bei bei den „Run Configurations“ beim Reiter „Refresh“ den Haken setzt bei
           „Refresh resources upon completion“. Ansonsten kann es zu einer NullPointerException im Build-Prozess
           kommen.
         </p>
       </section>
     </section>
   
     </section>
     -->
  </body>
</document>
