<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>MIR</title>
    <version>2015-08-24</version>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Kathleen Neumann" />
    </authors>
  </header>

  <body>

   <!-- Include required JS files -->
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shCore.js"></script>
   <!--
    At least one brush, eg. XML. You need to include a brush for every
    language you want to highlight
    -->
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushXml.js"></script>
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushBash.js"></script>
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushJava.js"></script>

    <section>
      <title>Installation</title>
      <h2>Voraussetzungen</h2>
      <ul>
        <li>Tomcat v8 oder höher (bzw. ServletContainer mit Servlet-3.1-Unterstützung)</li>
        <li>Solr-Server</li>
        <li>relationales Datenbanksystem</li>
        <li>bibutils</li> <!-- TODO! -->
      </ul>
      <h3>Download</h3>
      <p>
        Hier kann das aktuelle <a href="mir.war" data-role="artifactResolver" data-artifact="mir-webapp" data-suffix=".war" download="mir.war">MIR-Paket</a>
        (speichern als <code>mir.war</code>) heruntergeladen werden. Dieses kann mit dem Context 'mir' direkt in einen Servlet Container ausgeliefert (deployed) werden.
      </p>
      <p>
        Für administrative Zwecke kann zusätzlich eine MIR-CLI in zwei verschiedenen Formaten heruntergeladen werden:
      </p>
      <ol>
        <li><a href="mir-cli.zip" data-role="artifactResolver" data-artifact="mir-cli" data-suffix=".zip" download="mir-cli.zip">ZIP archive</a> (speichern als <code>mir-cli.zip</code>)</li>
        <li><a href="mir-cli.tar.gz" data-role="artifactResolver" data-artifact="mir-cli" data-suffix=".tar.gz" download="mir-cli.tar.gz">tar.gz archive</a> (speichern als <code>mir-cli.tar.gz</code>)</li>
      </ol>
      <h3>Solr-Installation</h3>
      <p>
        Soll ein eigener Solr-Server aufgesetzt werden, sind weitere Informationen dazu in unserer <a href="site:solr">Solr-Dokumentation</a> zu finden.
        Den Solr-Kern für MIR liefert die Installation über den MIR-Wizard mit. Soll nicht das vom MIR-Wizard angelegte solr-home verwendet werden, so
        muss das Verzeichnis <code>mir/data/solr/collection1</code> entsprechend umkopiert werden. Auch der Name des Solr-Kerns kann beliebig angepasst
        werden. Wo der passende Kern gefunden werden kann, wird im MIR-Wizard konfiguriert.
      </p>
      <p>
        Weitere Möglichkeiten der Konfiguration und mehr Informationen zur Solr-Installation finden sich in der
        <a href="http://wiki.apache.org/solr/SolrInstall">Solr-Dokumentation</a>.
      </p>

      <h3>Datenbank</h3>
      <p>
        MIR bringt H2 und HSQLDB als im-Speicher-laufende relationale Datenbanksysteme mit. Bei der Installation können diese beiden
        (neben verschiedenen anderen) gewählt werden. Dann ist nichts weiter zu tun. Soll eine andere Datenbank genutzt werden, so muss
        diese entsprechend im Wizard konfiguriert werden und ggf. weitere Anpassungen in der durch den Wizard angelegten <code>hibernate.cfg.xml</code>
        vorgenommen werden. Das zur Datenbank passende Treiber-Paket wird im <code>lib</code>-Verzeichnis abgelegt und muss ggf. ersetzt
        werden, sollte der Wizard kein passendes Paket finden können. Weitere Information zur Konfiguration sind auf in der Dokumentation
        zu <a href="site:hibernate">Datenbank &amp; Hibernate</a> zusammengetragen.
      </p>

      <h3>bibutils</h3>
      <p>
        bibutils ist ein kleines Kommandozeilenwerkzeug, das zwischen verschiedenen gängigen Bibliotheksformaten konvertiert. Um die Exportschnittstelle
        bei MIR vollständig zu unterstützen, muss aus der Webanwendung heraus dieses Kommandozeilenwerkzeug ausgeführt werden können. Der Nutzer mit dem
        der ServletContainer läuft muss also beispielsweise den Befehl <code>bib2xml</code> ausführen können (konvertiert BibTeX nach MODS-XML).
      </p>
      <p>
        Dokumentation, Download und Installationsanleitung zu den bibutils sind auf der <a href="http://sourceforge.net/projects/bibutils/">Sourceforge-Projekt-Seite</a>
        zu finden. Für Windows kann eine veraltete Version (3.4, aktuell ist 5.6 - Stand 08/2015) auf der <a href="http://bibutils.refbase.org/">ehemaligen bibutils-Homepage</a> heruntergeladen
        werden.
      </p>

      <h2>MIR-Wizard</h2>
      <p>
        Nachdem das mir.war durch den ServletContainer bereitgestellt (deployed) wurde, erreicht man über die entsprechende Anwendungs-URL den MIR-Wizard,
        mit dem die Installation abgeschlossen wird. Wird Tomcat mit den Standard-Einstellungen genutzt, wäre das beispielsweise die URL
        <a href="http://localhost:8080/mir/">http://localhost:8080/mir/</a>.
      </p>
      <p>
        Nach Aufruf dieser URL wird der MIR-Wizard gestartet, der wie Abb. 1 zeigt, ein Sicherheits-Token abfragt, das sich im Log des Servletcontainers
        (z.B. Tomcat-Log, siehe Abb. 2) befindet. Sucht man im Log nach "Login token", findet man die entsprechende Stelle recht schnell. Das Token -
        eine UUID - muss dann vollständig kopiert und eingefügt werden. Danach kann die Installation beginnen.
      </p>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/mir/wizard_token.png" alt="Tokenabfrage im MIR-Wizard" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 1:</strong> MIR-Wizard - Sicherheitsabfrage nach einem Token</span>
      </div>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/mir/wizard_install_log.png" alt="Token-Logausgabe auf der Shell" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 2:</strong> MIR-Wizard - Token-Logausgabe auf der Shell</span>
      </div>
      <p>
        Auf der folgenden Konfigurationsseite des Wizards (Abb. 3) muss nun bekannt gegeben werden, wo der Solr-Kern für die MIR-Anwendung zu finden ist. Läuft Solr im
        gleichen ServletContainer wie die MIR-Anwendung und wird die Default-Einstellung verwendet, muss hier nur ggf. der Port angepasst werden (z.B. auf 8080 bei
        Standard-Tomcat-Installtionen). Die SMTP-Konfiguration ist optional, wird diese leer gelassen, kann die Anwendung keine Mails versenden. Mit funktionierender
        SMTP-Konfiguration versendet die Anwendung Mails bei der Selbstregistrierung um die Mail-Adresse zu validieren und auch im Rahmen des Publikationsworkflows. Diese
        Konfiguration kann auch nachträglich erfolgen. Als Datenbank kann zu Testzwecken ersteinmal H2 oder HSQLDB ausgewählt werden. Für den produktiven Betrieb empfehlen wir
        jedoch keine imRAM-Datenbank zu nutzen.
      </p>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/mir/wizard_configuration.png" alt="Konfigurationsseite des MIR-Wizards" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 3:</strong> MIR-Wizard - Konfiguration der MIR-Anwendung</span>
      </div>
      <p>
        Anschliessend auf "Speichern" drücken. Nun werden Konfigurationsdateien erzeugt, Datenbanktreiber heruntergeladen, ein Solr-Home mit einem Solr-Kern für die MIR-Anwendung
        angelegt und Klassifikationen, Nutzer und Rechtedaten geladen. Sind alle Schritte auf der nachfolgenden Seite erfolgreich abgeschlossen worden, muss als nächstes der
        ServletContainer einmal neu gestartet werden. Dazu kann man direkt den Knopf "Server Herunterfahren" am Ende der Seite verwenden. Wer nicht den gesamten ServletContainer
        neustarten möchte, kann auch nur die MIR-Anwendung neustarten. Erst mit diesem Neustart werden die neuen Konfigurationen gefunden und eingelesen. Dann steht unter
        <a href="http://localhost:8080/mir/">http://localhost:8080/mir/</a> die Anwendung zur Verfügung und man kann sich mit dem Standardnutzer: "administrator" und dem Standardpasswort:
        "alleswirdgut" anmelden.
      </p>
      <p>
        Im Rahmen der MIR-Installation wurde ein Konfigurationsverzeichnis angelegt. Dieses befindet sich typischer Weise unter:
      </p>
      <ul>
        <li>Windows: <code>c:\Users\&lt;userName>\AppData\Local\MyCoRe\mir</code></li>
        <li>Unix: <code>~/.mycore/mir</code></li>
      </ul>
      <p>
        ... wobei <code>mir</code> beispielhaft für den Context-Namen der Webanwendung steht. Diese Anleitung bezieht sich auf Tomcat als ServletContainer mit <code>mir</code>
        und <code>solr</code> als Anwendungen direkt unter localhost:8080. Sollte die eigene Umgebung davon abweichen, muss die Konfiguration entsprechend angepasst werden.
      </p>
      <!-- h2>Tipps zur Installation</h2>
      <h4>Nutzung des URIEncoding UTF-8</h4>
      <p>
        Hinweis: URIEncoding="UTF-8", Rechteprobleme unter Windows mit Tomcatstart
      </p>
      <h4>Installation erneut ausführen</h4>
      <p>
        Tipp: was tun, wenn wizard fehler meldet? Wie reinitialisieren?
      </p -->

      <!-- START SNIPPET: downloadCode -->
      <script type="text/javascript">
        "use strict";
        (function($) {
          $(document).ready(function() {
            //Chrome support
            if (typeof String.prototype.endsWith !== 'function') {
              String.prototype.endsWith = function(suffix) {
                return this.indexOf(suffix, this.length - suffix.length) !== -1;
              };
            }
            $.fn.resolveArtifacts = function(version) {
              this.each(function() {
                var element = $(this);
                var artifact = element.attr('data-artifact');
                var suffix = element.attr('data-suffix');
                $.getJSON('http://artifactory.mycore.de/api/search/gavc', {
                  "g" : "org.mycore.mir",
                  "a" : artifact,
                  "v" : version
                }, function(data, textStatus, jqXHR) {
                  var results = data.results;
                  var uris = [];
                  for (var i = results.length - 1; i >= 0; i--) {
                    var e = results[i];
                    if (e.uri.endsWith(suffix)) {
                      uris.push(e.uri);
                    }
                  }
                  uris.sort().reverse();
                  $.getJSON(uris[0], function(data, textStatus, jqXHR) {
                    element.attr('href', data.downloadUri);
                  });
                });
              });
              return this;
            };
            var version = "0.3-SNAPSHOT";
            $('[data-role=artifactResolver]').resolveArtifacts(version);
          });
        })(jQuery);
      </script>
      <!-- END SNIPPET: downloadCode -->
    </section>
    <section>
      <title>Konfiguration</title>
      <h2>Aufbau des Konfigurationsverzeichnisses</h2>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/mir_configuration.png" alt="MIR-Konfigurationsverzeichnis" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 4:</strong> MIR-Konfigurationsverzeichnis</span>
      </div>
      <h2>Properties</h2>
      <dl>
        <dt>mycore.properties</dt>
        <dd>enthält alle eigenen Properties, z.B. die URL zum verwendeten Solr-Core</dd>

        <dt>mycore.active (nicht bearbeiten!)</dt>
        <dd>listet alle verfügbaren (aktiven) Properties inkl. Kommentaren dazu und kann somit als Vorlage zur Übernahme in die eigenen Properties dienen</dd>

        <dt>mycore.resolved (nicht bearbeiten!)</dt>
        <dd>die aufgelösten Properties, wie sie in der laufenden Anwendung genutzt werden</dd>
      </dl>
    </section>
    <section>
      <title>Anpassungen</title>
      <p>
        Alle Anpassungen am Layout, Webseiten-Inhalten, Erfassungsmasken etc. werden im Verzeichnis <code>%MCR.datadir%/save/webpages</code>
        hinterlegt. Beim Starten des Servlet-Containers wird der Inhalt dieses Verzeichnisses über das ausgepackte webapp-Verzeichnis
        im Servlet-Container kopiert und somit die default-Inhalte des <code>mir.war</code> überschrieben. Die nachstehende Abbildung
        gibt einen Überblick über typische Anpassungen bei einer eigenen MIR-Anwendung.
      </p>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/mir_content.png" alt="MIR-Webseitenverzeichnis" style="margin:5px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 5:</strong> MIR-Webseitenverzeichnis</span>
      </div>
      <p>
        Als Vorlage können dafür die Dateien in den MIR-Komponenten verwendet werden. Dateien, die an der gleichen Stelle liegen (unterhalb von <code>webpages</code>
        == unterhalb von <code>resources</code> in den MIR-Komponenten) und den gleichen Namen haben wie in einer MIR-Komponente werden dann
        durch die eigene Angabe überschrieben. Alle Inhaltsseiten, Erfassungsmasken und Stylesheets zur MIR-Anwendung liegen in
        <a href="http://www.mycore.de/viewvc/viewvc.cgi/maven/mir/trunk/mir-module/src/main/resources/">mir-module/src/main/resources/</a>.
        Für Layoutanpassungen kann eine eigene css-Datei hinterlegt werden, die im Verzeichnis css wie in der obigen Abbildung dargestellt abzulegen ist.
        Sollte das Basis-HTML angepasst werden sollen, so stehen hierfür die beiden XSL-Dateien <code>mir-flatmir-layout.xsl</code> und
        <code>mir-flatmir-layout-utils.xsl</code> in
        <a href="http://www.mycore.de/viewvc/viewvc.cgi/maven/mir/trunk/mir-flatmir-layout/src/main/resources/xsl/">mir-flatmir-layout/src/main/resources/xsl/</a>
        zur Verfügung.
      </p>
      <p>
        Sollten diese Möglichkeiten zur Layoutanpassung nicht genügen, so empfehlen wir (auch in Hinblick auf Migrierbarkeit), ein eigenes Layoutmodul
        analog zum mir-flatmir-layout anzulegen. Diese jar-Datei kann dann im mir/libs-Verzeichnis bereitgestellt und über das Property
        <code>MCR.LayoutTransformerFactory.Default.Stylesheets</code> eingebunden werden.
      </p>
      <pre class="brush: shell;gutter: false;">
        MCR.LayoutTransformerFactory.Default.Stylesheets=xsl/mir-myapp-layout.xsl
      </pre>
    </section>
    <section>
      <title>Aktualisierung</title>
      <p>
        Für die Aktualisierung werden im Normalfall nur das <code>mir.war</code> und ggf. die solr-Konfigurationsdateien <code>solrconfig.xml</code> und
        <code>schema.xml</code> ausgetauscht und danach die Webanwendung inkl. Solr neu gestartet. Sollten
        Konfigurationen angepasst oder Daten migriert werden müssen, werden entsprechende Informationen an dieser Stelle bereitgestellt.
      </p>
    </section>

   <!-- Finally, to actually run the highlighter, you need to include this JS on your page -->
   <script type="text/javascript">
       SyntaxHighlighter.all()
   </script>

  </body>
</document>
