<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>MIR individualisieren</title>
    <version>2017-03-29</version>
    <release>2016.12</release>
    <authors>
      <person name="Paul Rochowski" email="[EMAIL PROTECTED]"/>
    </authors>
    <abstract>
      Die eigene MyCoRe Anwendung auf MIR Basis ist gestartet. Wie geht es nun weiter? Wie kann MIR nun an die eigenen
      Anforderungen angepasst werden? Mit diesem Thema soll sich der folgende Abschnitt befassen. Zunächst ist es
      wichtig zu klären, was die eigenen Anforderungen sind und welchen Teil davon die MIR Anwendung bereits abdecken
      kann? Probieren Sie die Anwendung aus, machen Sie sich mit den MyCoRe Grundlagen vertraut um die Konzepte hinter
      den angebotenen Features zu verstehen.
    </abstract>
  </header>
  
  <body>
    
    <section>
      <title>Einleitung</title>
      <p>
        Die ersten individuellen Änderungen bzgl. MIR könnten Inhalte innerhalb der Startseite, dem Kontaktformular und
        Impressum betreffen. Hier bietet MIR mit dem sogenannten WCMS Editor direkt innerhalb der Anwendung eine
        Anpassungsmöglichkeit für xml basierte Inhalte.
        Schaut man sich die Ablagestruktur von WCMS innerhalb des MyCoRe Konfigurationsverzeichnisses an, erkennt man
        die
        Mächtigkeit dieser Struktur. Es ist möglich Webressourcen aus der MIR Anwendung zu überschreiben und um eigene
        Webressourcen zu erweitern. Diese Ressourcen sind nicht wie bei WCMS Content beschränkt, sondern können
        angefangen
        von eigenen Styles, Layout Anpassungen bis hin zu eigenen Komponenten verschiedenste Codefragmente enthalten.
        Mit
        verschiedenen Beispielen soll schrittweise die Möglichkeitsvielfalt verdeutlicht werden.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Anpassung von Content mittels WCMS</title>
      <p>
        Mit dem WCMS Editor stellt MyCoRe direkt innerhalb der MIR Anwendung ein Feature zur Verfügung um Content
        anzupassen. Die Struktur dieses Editors basiert auf einem Baum, welcher über die <code>navigation.xml</code> innerhalb
        des
        mir-module Paketes definiert ist. Dieser Baum verknüpft die unterschiedlichen Navigationselemente von MIR mit dem
        Content Bereich. In welche Bereiche sich die Anwendung grob unterteilt zeigt die folgende Abbildung. Es ist also
        möglich die hellblauen Bereiche mittels WCMS anzupassen, während die orangenen Bereiche Layout bezogen
        sind und eine Anpassung im späteren Verlauf dieses Artikels beschrieben wird.
        <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
          <img src="images/mir_customize/mir_customize_layeroverview.jpg"
               alt="mir customize layeroverview" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;"
               width="900px"/>
          <br/>
          <span class="klein"><strong>Abbildung 1:</strong>Übersicht der Anpassungsbereiche
          </span>
        </div>
      </p>
      <br/>
      <br/>
      <p>
        An einem einfachen Beispiel soll nun gezeigt werden, welche Funktionen WCMS bietet, wie Content
        bearbeitet und eine Speicherung von Änderungen intern gehandelt wird.
      </p>
      <br/>
      <p>
        Um den WCMS Editor zu öffnen benötigen Sie in der Standardkonfiguration einen Benutzer, welcher der <em>admin
      </em> Gruppe
        zugeordnet ist. Wie innerhalb des <a href="http://www.mycore.org/documentation/getting_started/mir.html">Mit
        MyCoRe starten – MIR Artikels
      </a> bereits erwähnt, existiert ein automatisch
        angelegter Administrator.
        Falls neu angelegte Benutzer Zugriff für WCMS erhalten sollen, können diese entweder der <em>admin</em> Gruppe
        zugeordnet
        werden (<strong>empfohlen</strong>) oder mittels ACL Regelzuweisung der Gruppenkreis für WCMS erweitert werden (
        <strong>fortgeschritten</strong>
        – siehe hierzu den Artikel <a href="http://www.mycore.org/documentation/permissions/acl_permissions.html">
        Zugriffskontrolle über ACL
      </a>). Die ACL Regelzuweisung kann mittels <code>POOLPRIVILEGE use-wcms</code>
        zugeordnet werden.
        <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
          <img src="images/mir_customize/wcms_navigation_view.jpg"
               alt="mir customize layeroverview" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;"
               width="900px"/>
          <br/>
          <span class="klein"><strong>Abbildung 2:</strong>Verbindung zwischen Navigation View und navigation.xml
          </span>
        </div>
      </p>
    </section>
  </body>
</document>