<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Systemanforderungen</title>
    <release>2016.06</release>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Kathleen Neumann" />
    </authors>
    <version>2016-07-19</version>
    <abstract>
      MyCoRe ist eine betriebssystemunabhängige Java-Anwendung und bringt bereits viele Komponenten mit. Einige
      Voraussetzungen sind jedoch zu schaffen, bevor Sie eine MyCoRe-Anwendung installieren oder an MyCoRe
      mitentwickeln können.
    </abstract>
  </header>
  <body>

    <section>
      <title>Für den Betrieb einer MyCoRe-Anwendung</title>
      <ul>
        <li>JRE 1.8</li>
        <li>Tomcat v8 oder höher (bzw. ServletContainer mit Servlet-3.1-Unterstützung)</li>
        <li>Apache Solr 4.10</li>
        <li>relationales Datenbanksystem (<a href="http://docs.jboss.org/hibernate/orm/5.1/javadocs/org/hibernate/dialect/package-summary.html">hibernatefähig</a>)</li>
      </ul>
    </section>

    <section>
      <title>Für die MyCoRe-(Anwendungs)-Entwicklung</title>
      <p>
        Neben den oben genannten Komponenten benötigen Sie für die Entwicklung mit MyCoRe
        weiterhin:
      </p>
      <ul>
        <li>JDK 1.8</li>
        <li>Maven 3 oder höher</li>
        <li>SVN 1.8 oder höher</li>
      </ul>
    </section>

    <section>
      <title>Installation</title>

      <h3>Solr-Installation</h3>
      <p>
        Für die Suchfunktionalität von MyCoRe wird ein Solr-Server vorausgesetzt. Informationen zur Installation speziell für MyCoRe
        sind in der entsprechenden <a href="site:solr">Solr-Dokumentation</a> zu finden. Umfassende Informationen zur Solr-Installation
        und Konfiguration finden sich in der <a href="http://wiki.apache.org/solr/SolrInstall">Solr-Dokumentation</a> von Apache.
      </p>

      <h3>Relationales Datenbanksystem</h3>
      <p>
        MIR und Skeleton zeigen, wie H2 als im-Speicher-laufendes relationales Datenbanksystem (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/In-Memory-Datenbank">In-Memory-Datenbank</a>)
        genutzt werden kann. In diesem Fall muss kein relationales Datenbanksystem bereitgestellt werden. Für den Produktivbetrieb empfehlen wir jedoch die Verwendung
        eines herkömmlichen Datenbankmanagementsystems, dass nicht den Arbeitsspeicher als Datenspeicher nutzt..
      </p>
      <p>
        Die Anbindung der Datenbank erfolgt über JPA und Hibernate, daher muss eine entsprechende Hibernate-Unterstützung verfügbar sein.
        Prüfen Sie also bitte vor der Wahl Ihres Systems, ob diese vorliegt. Nutzen Sie dazu die <a href="http://docs.jboss.org/hibernate/orm/5.1/javadocs/org/hibernate/dialect/package-summary.html">Dialekt-Übersicht</a>.
      </p>


    </section>

  </body>
</document>
