<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Suche in MyCoRe mit Apache Solr</title>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Kathleen Neumann" />
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Jens Kupferschmidt" />
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Robert Stephan" />
    </authors>
    <release>2018.06</release>
    <version>2018-05-31</version>
    <abstract>
      Die MyCoRe-Anwendungen benötigen eine leistungsstarke Suchmaschine für vielfältige Suchoperationen.
      Im Release 2018.06 wird für MyCoRe die Version Solr 7.0.1 benutzt. Die Grundinstallation wird auf
      dieser Seite beschrieben.
      Hinsichtlich der konkreten MyCoRe-Anwendung gibt es weiterführenden Hinweise im Kapitel Suche.
    </abstract>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Einrichtung eines Solr 7.0.1 Servers</title>
      <p><strong>Achtung: </strong>Das MyCoRe Release 2018.06 LTS lässt sich zur Zeit nicht mit akutelleren Solr Versionen (7.1 - 7.3) 
       betreiben. Deshalb muss unbedingt <strong>Solr 7.0.1</strong> eingesetzt werden.</p>
      <p>
        Um Solr zu installieren, folge man der Anleitung  
        <a href="https://lucene.apache.org/solr/guide/7_0/installing-solr.html">&quot;Installing Solr&quot;</a>
        von der Solr Homepage.
      </p>
      <p>Die richtige Solr Version kann <a href="http://archive.apache.org/dist/lucene/solr/7.0.1/">hier</a> heruntergeladen werden.</p>
      <p>Es ist sinnvoll, wenn man das Datenverzeichnis mit den eigenen Cores nicht innerhalb der
        Solr-Distribution anlegt. Das gilt auch für die Log-Dateien.
      </p>
      <p>
        Mit folgendem Kommando lässt sich der Solr-Server 'individualisiert' starten:<br /><br />
        
        <code>cd .../solr-7.0.1/bin ; solr start -s {my_data_dir} -p {my_port} -m {my_ram} -Dsolr.log.dir={my_log_dir}</code><br /><br />
        
        Die Cores werden dabei nach <code>{my_data_dir}</code> gelegt, Log-Dateien nach <code>{my_log_dir}</code>.
        Beide Verzeichnisse müssen vorher angelegt werden. Eine detailierte Beschreibung der Startparameter und weitere Konfigurationsmöglichkeiten
        liefert die Seite <a href="https://lucene.apache.org/solr/guide/7_0/solr-control-script-reference.html">&quot;Solr Control Script Reference&quot;</a>. 
      </p>
      
      <p>
        Für den produktiven Einsatz von Solr (Verzeichnisstruktur, <tt>init.d</tt> Skript für den automatischen Start, ...) liefert die Seite
        <a href="https://lucene.apache.org/solr/guide/7_0/taking-solr-to-production.html">&quot;Taking Solr to Production&quot;</a>.
      	die notwendigen Informationen.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Konfiguration</title>
      <p>
        Damit ist die Solr-Installation abgeschlossen. Für jede MyCoRe-Anwendung müssen jetzt eine oder mehrere Solr-Cores angelegt werden.
        Die Konfiguration der Cores wird im Abschnitt  <a href="site:using_solr">Solr Nutzung</a> beschrieben.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Migration von Solr 4</title>
      <p>
        Einige Dinge haben sich zwischen Version 4 und 7 geändert. Diese sollen in loser Reihenfolge hier aufgelistet
        werden.
      </p>
      <ul>
        <li>
          Die
          <code>solr.xml</code>
          hat sich völlig verändert und sollte von einem Solr 7-Beispiel übernommen werden.
        </li>
        <li>
          Die Schemadaten stehen nicht mehr in
          <code>schema.xml</code>
          sondern in der Datei
          <code>managed-schema</code>
          .
        </li>
        <li>Einige Typbezeichnungen und Filterklassen gibt es nicht mehr, hier muss einen händische anpassung entsprechend
          der Dokumentation erfolgen.
        </li>
        <li>
          Das Standardformat der Rückgabe einer Anfrage ist jetzt
          <strong>json</strong>
          und nicht mehr
          <strong>xml</strong>
          .
        </li>
      </ul>
    </section>
  </body>

</document>
