<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Suche in MyCoRe mit Apache Solr</title>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Kathleen Neumann" />
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Jens Kupferschmidt" />
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Robert Stephan" />
    </authors>
    <version>2015-10-21</version>
    <abstract>
        Die MyCoRe-Anwendungen benötigen eine leistungsstarke Suchmaschine für vielfältige Suchoperationen.
        Daher hat sich das MyCoRe-Team für die Einbindung von Apache Solr
        entschieden. Wie man einen Solr-Server aufsetzt und betreibt wird in dieser Anleitung beschrieben.
    </abstract>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Einrichtung eines Solr-Servers</title>
      <p>Bevor man mit der Einrichtung des Solr-Servers beginnt, sollte man sich kurz
         auf der Webseite <a href="http://lucene.apache.org/solr">http://lucene.apache.org/solr</a> mit dem System vertraut machen.</p>
      <p>
        Um die Konfiguration zu vereinfachen, stellt die MyCoRe-Community ein vorkonfiguriertes Paket zum Download bereit.
      </p>
      <section>
        <title>Solr-Server</title>
        <p>
          Der Solr-Server (bis Version 4) wird in Form eines <code>solr-{version}.war</code> Archives ausgeliefert.
          Da MyCoRe noch einige zusätzliche Bibliotheken benötigt, wird ein speziell konfiguriertes
          <code>solr.war</code> über MyCoRe bereitgestellt, das direkt aus dem
          <!-- TODO: insert this link again when current version is available as release -->
          <!-- a href="http://artifactory.mycore.de/libs-releases-local/org/mycore/solr/solr" -->MyCoRe-Artifactory<!-- /a --> bezogen
          werden kann. Die aktuelle Version ist die <a href="http://artifactory.mycore.de/libs-snapshots-local/org/mycore/solr/solr/4.10.4.1-SNAPSHOT/solr-4.10.4.1-20151110.123030-1.war" download="solr.war">Solr-Version 4.10</a>
          (speichern als <code>solr.war</code>).
        </p>
        <p>
          Das <code>solr.war</code> wird in das <code>/webapps</code> Verzeichnis des Servlet-Containers (Tomcat) kopiert
          und von dort automatisch installiert.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Solr-Home-Verzeichnis</title>
        <p>
         Im Solr-Home-Verzeichnis werden die Konfiguration der Suchfelder und später der Such-Index abgelegt.
         Zum Einstieg wird ebenfalls eine vorkonfigurierte Variante über das <a href="http://artifactory.mycore.de/libs-releases-local/org/mycore/solr/solr">MyCoRe-Artifactory</a> bereitgestellt.
         Hier der direkte Link, der zur Solr-Version 4.10 passt: <a href="http://artifactory.mycore.de/libs-snapshots-local/org/mycore/solr/solr-home/4.10.4.1-SNAPSHOT/solr-home-4.10.4.1-20151110.123043-1.zip" download="solr-home.zip">Solr-Home 4.10</a>
         (speichern als <code>solr-home.zip</code>). Alternativ kann alles direkt bei
         <acronym title="Apache Solr ist ein eingetragenes Markenzeichen der Apache Software Foundation">
         <a href="https://lucene.apache.org/solr/">Apache Solr</a></acronym> bezogen werden.
       </p>
       <p>
         Das Solr-Home-Verzeichnis kann im MyCoRe-Datenverzeichnis abgelegt werden.
         Da ein Solr-Server in der Regel für mehrere MyCoRe-Instanzen verwendet wird, empfiehlt sich jedoch ein zentraler Ort.
         Die ZIP-Datei wird an die bevorzugte Stelle entpackt.
       </p>
       <p>
         Nun muss Solr noch bekannt gegeben werden, wo das Home-Verzeichnis zu finden ist. Diese Konfiguration kann man
         entweder unter <code>{tomcat_home}/conf/Catalina/{hostname|localhost}/solr.xml</code>
         oder unter <code>{tomcat_home}/webapps/solr/META-INF/context.xml</code> vornehmen. Letztere befindet sich
         bereits im vorgefertigten MyCoRe-Solr-WAR. Das angegebene Datenverzeichnis muss dabei existieren.
       </p>
       <pre class="brush: xml;"><![CDATA[
<Context>
  <Valve className="org.apache.catalina.valves.RemoteAddrValve"
         allow="127\.\d+\.\d+\.\d+|::1|0:0:0:0:0:0:0:1" />
  <Environment name="solr/home"
               type="java.lang.String"
               value="c:/Users/{userName}/AppData/Local/MyCoRe/{appName}/data/solr"
               override="true" />
</Context>]]></pre>

        <p>
          <span class="label label-info">Hinweis:</span> Diese Konfiguration beinhaltet eine Sicherheitseinstellung (<em>Valve</em>),
          wodurch der Solr-Server nur direkt von localhost bzw. 127.0.0.1 erreicht werden. Diese Einstellungen stehen in der Datei
          <code>context.xml</code>, die unter <code>webapps/solr/META-INF</code> zu finden ist. Sollte diese Sicherheitsmassnahme nicht
          gewünscht sein, so muss die Datei entsprechend angepasst werden.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Solr-Cores</title>
        <p>
          Auf einem Solr-Server lassen sich mehrere Bereiche (<em>Cores</em>) definieren, um den selben Server
          für verschiedene Anwendungen und unterschiedlichen Konfigurationen betreiben zu können.<br />
          In der Standard-Konfiguration ist ein Core mit dem Namen <code>collection1</code> vordefiniert.
          Es wird empfohlen diesen als Basis für die eigene Core-Konfiguration zu verwenden.
          Dazu wird im Solr-Home-Verzeichnis das <code>collection1</code>-Verzeichnis als <code>{appName}</code> dupliziert
          oder umbenannt und in der Datei <code>core.properties</code> der Name mit <code>name={appName}</code> gesetzt.
        </p>
        <p>
          Wenn der Core <code>collection1</code> deaktiviert werden soll, muss einfach die Datei <code>core.properties</code>
          aus dessen Konfigurationsverzeichnis gelöscht werden.
        </p>
      </section>
     <p>
       Weitere Möglichkeiten der Konfiguration und mehr Informationen zur Solr-Installation finden sich in der
       <a href="http://wiki.apache.org/solr/SolrInstall">Solr-Dokumentation</a>.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Solr-Konfiguration für die eigene Anwendung</title>
      <p>
        Die URL des Solr-Servers muss in der Anwendung konfiguriert werden (<code>mycore.properties</code>-Datei
        im <a href="site:properties">MyCoRe-Konfigurationsverzeichnis</a>). Das entsprechende Property muss z.B.
        wie folgt gesetzt werden: <br />
        <code>MCR.Module-solr.ServerURL=http://localhost:8080/solr/{appName}</code>
      </p>
      <p>
        Neben den speziellen Anpassungen für die konkrete Anwendung und deren Datenmodelle sind auch einige globale
        Einstellungen für jeden Core empfehlenswert.
      </p>
      <p>
        So lässt sich beispielsweise der Update-Prozess beschleunigen, wenn man den UpdateHandler
        in der Core-Konfiguration (<code>conf/solrconfig.xml</code>) wie folgt konfiguriert:
      </p>
      <pre class="brush: xml"><![CDATA[<autoCommit>
  <maxTime>1000</maxTime>
  <openSearcher>false</openSearcher>
</autoCommit>

<maxPendingDeletes>0</maxPendingDeletes>

<autoSoftCommit>
  <maxTime>1000</maxTime>
</autoSoftCommit>]]></pre>

      <p>
        <span class="label label-warning">Achtung:</span> 
        In der Datei <code>solrconfig.xml</code> muss für den Request Handler <code>/select</code> der Parameter <tt>fq</tt>
        um die in der eigenen Anwendung verwendeten MyCoRe-Objekttypen ergänzt werden, z.B.:
      </p>
      <pre class="brush: xml"><![CDATA[<str name="fq">objectType:("disshab" OR "thesis" OR "document")</str>]]></pre>
    </section>
  </body>
</document>
