<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Mapping von Klassifikationen</title>
    <release>2016.06</release>
    <version>2016-05-26</version>
    <authors>
      <person name="Kathleen Neumann" email="[EMAIL PROTECTED]" />
    </authors>
  </header>
  <body>
     <section>
    <title>Allgemein</title>
    <p>Wenn Metadaten z.B. über die OAI-Schnittstelle an externe Services ausgeliefert werden sollen,
       werden häufige andere Klassifikationseinträge benötigt.
       Um Mehrfacheingaben zu vermeiden, bietet MyCoRe mit dem <em>Klassifikationsmapping</em> die Möglichkeit,
       dass nur eine primäre Klassifikation erfasst werden muss.
       MyCoRe ergänzt dann die äquivalenten Einträge der anderen Klassifikationen automatisch.<br />
    </p>
  <p>
    Für einen DINI-konformen Betrieb der OAI-Schnittstelle müssen verschiedene Sets unterstützt werden. Sets werden im OAI-PMH Standard
    verwendet, um Dokumente zu gruppieren. Sie ermöglichen selektives Harvesting und entsprechen konzeptionell den Klassifikationen in
    MyCoRe. Deshalb wurden zunächst Klassifikationen für die Sets erstellt, die für das DINI-Zertifikat zu implementieren sind. Sie
    stehen auf <a href="http://mycore.de/classifications/">mycore.de/classifications</a> als <a href="http://mycore.de/classifications/ddc.xml"
    >ddc.xml</a>, <a href="http://mycore.de/classifications/diniPublType.xml">diniPublType.xml</a> und
    <a href="http://mycore.de/classifications/diniVersion.xml">diniVersion.xml</a> zur Verfügung und müssen in die eigene Anwendung
    übernommen werden.
    </p>
  <p>
    Sollen Dokumente im xMetaDissPlus-Format ausgeliefert werden, sind weitere Klassifikationen zu verwenden:
    <a href="http://mycore.de/classifications/dctermsDCMIType.xml">dctermsDCMIType.xml</a> und
    <a href="http://mycore.de/classifications/XMetaDissPlusThesisLevel.xml">XMetaDissPlusThesisLevel.xml</a>
    </p>
  <p>
    Im einfachsten Fall lassen sich diese Klassifikationen direkt in einem MyCoRe-Datenmodell verwenden. Allerdings werden die meisten
    MyCoRe-Anwendungen eigene Klassifikationen besitzen, z.B eine detaillierte DDC oder detailliertere Klassifikation für
    Dokumententypen. Für solche Fälle wurde das <em>Klassifikationsmapping</em> implementiert.
    </p>
    </section>
     <section>
      <title>Anreicherung der Klassifikation</title>
      <p>
        Die Definition des Mappings erfolgt, indem die Klassifikationseinträge um ein Label mit dem künstlichen Sprach-Attribut
        <code>x-mapping</code> erweitert werden.
        Als Wert wird <em>Klassifikations-ID</em> und <em>Kategorie-ID</em> getrennt durch einen Doppelpunkt dort eingetragen.
        Mehre Werte können durch Leerzeichen getrennt werden. z.B.:
      </p>
      <pre class="brush: xml"><![CDATA[
  <category ID="TYPE0003.006">
         <label xml:lang="de" text="Dissertation" />
         <label xml:lang="en" text="dissertation" />
         <label xml:lang="x-mapping"
                text="diniPublType:doctoralThesis dctermsDCMIType:Text
    XmetaDissPlusThesisLevel:thesis.doctoral diniVersion:publishedVersion" />
  </category>]]></pre>
   </section>
   <section><title>Technische Umsetzung</title>

    <section><title>in einer "klassischen" MyCoRe-Anwendung</title>
      <p>Das Datenmodell wird um ein Datenfeld <tt>mappings/mapping</tt> ergänzt werden. Dieses Feld wird dann beim Einfügen oder Aktualisieren
         der Dokumente automatisch befüllt.
      </p>
      <pre class="brush: xml"><![CDATA[
    <element name="mappings" minOccurs='0' maxOccurs='1'>
      <mcrmetaclassification name="mapping"
        class="MCRMetaClassification" minOccurs='1' maxOccurs='unbounded' />
    </element>]]></pre>
      <p>Das Mapping wird per <a href="site:eventhandler">EventHandler</a> aktiviert und sollte möglichst früh aufgerufen werden,
         zumindest noch vor dem Start der Indexierung.
      </p>
    <pre class="brush: shell; gutter: false;">
  MCR.EventHandler.MCRObject.015.Class
      =org.mycore.oai.classmapping.MCRClassificationMappingEventHandler
    </pre>
  </section>
  <section>
    <title>in einer MyCoRe-Anwendung mit MODS-Datenmodell</title>
    <p>Wird das MODS-Datenmodell genutzt, muss kein zusätzlichen Datenfeld ergänzt werden. In diesem Fall werden die
       generierten Einträge als zusätzliche <code>mods:classification</code> Elemente abgespeichert.
       </p>
    <p>Für dieses Verhalten wurde ein weiterer <a href="site:eventhandler">Eventhandler</a> implementiert:</p>
    <pre class="brush: shell; gutter: false;">
  MCR.EventHandler.MCRObject.016.Class
      =org.mycore.mods.classification.MCRClassificationMappingEventHandler
    </pre>
    <p>
      Im resultierenden MODS wird der Eintrag durch das Attribut <code>generator</code>
      eindeutig identifizierbar. Dieses enthält immer das Suffix <tt>-mycore</tt> und setzt sich weiterhin aus Quell-Klassifikations-ID und
      Ziel-Klassifikations-ID zusammen. Siehe dazu nachfolgendes Beispiel:
    </p>
    <pre class="brush: xml"><![CDATA[
  <mods:classification
    generator="mir_genres2diniPublType-mycore"
    authorityURI="http://localhost:8291/mir/classifications/diniPublType"
    valueURI="http://localhost:8291/mir/classifications/diniPublType#doctoralThesis"/>]]></pre>
    </section>
  </section>
  </body>
</document>
