<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Das Klassifikationen-Datenmodell</title>
    <abstract>Wie sieht das XML einer Klassifikation aus.</abstract>
  </header>
  <body>

   <!-- Include required JS files -->
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shCore.js"></script>
   <!--
    At least one brush, eg. XML. You need to include a brush for every
    language you want to highlight
    -->
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushXml.js"></script>
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushBash.js"></script>
   <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushJava.js"></script>

   <section>
   <title>Das Klassifikationen-Datenmodell</title>
   <p>
   Wie bereits erwähnt dienen Klassifikationen der einheitlichen Gliederung bestimmter Fakten. Sie sorgen dafür,
   dass eine einheitliche Schreibweise für bestimmte Begriffe verwendet wird. Diese Einzelbegriffe werden als
   Kategorien bezeichnet. Innerhalb einer Kategorie kann der Begriff in verschiedenen Sprachen aufgezeichnet sein.
   Die eindeutige Zuordnung zu einer Kategorie erfolgt über einen Bezeichner. Dieser besteht aus der Klassifikations-
   und Kategorie-ID und muss eindeutig sein.
   </p>
   <p>
   Klassifikationen werden im DocPortal als extra XML-Datei erstellt, in die Anwendung importiert und in Form einer
   Datenbank gespeichert. Dies ist für den Nutzer transparent und erfolgt mittels Schnittstellen. Der Zugriff auf die
   Daten erfolgt dann durch den oben genannten Bezeichner. Die Klassifikations-ID ist eine <code>MCRObjectID</code> mit
   dem Typ <code>class</code>. Die Kategorie-ID ist dagegen frei wählbar. Sie darf mehrstufig sein, jede Stufe spiegelt
   eine Hierarchieebene wieder. Die Stufen in der ID werden mit einem Punkt voneinander getrennt, ’<code>Uni.URZ</code>’.
   Das wiederum gestattet eine Abfrage nach allen untergeordneten Stufen bzw. Sub-Kategorien wie ’<code>Uni.*</code>’.
   </p>
   <note label="Hinweis">
   Sollten Sie Zahlen als Kategorie-IDs mit verwenden, so planen Sie entsprechende führende Nullen ein, andernfalls
   wird das Suchergebnis fehlerhaft! Weiterhin ist es sehr zu empfehlen, dieser Zahlenfolge einen Buchstaben voran
   zusetzen, damit die ID nicht als Zahl interpretiert wird.
   </note>
   <p>
   Im ID-Attribut einer <code>category</code> ist der eindeutige Bezeichner anzugeben. Das darunter befindliche label-Tag
   bietet die Möglichkeit, im <code>text</code>-Attribut den Bezeichner der Kategorie für die Präsentation anzugeben. Ein weiteres
   Attribut <code>description</code> kann für weitere Beschreibungen genutzt werden. Für mehrsprachige Angaben kann das
   <code>label</code> wiederholt werden. Zusätzlich kann zu jeder Kategorie eine <code>url</code> angegeben werden.
   </p>
   <p>
   Eine <code>category</code> kann wiederum beliebig viele <code>category</code>-Tags beinhalten. Somit ist es möglich
   verschachtelte Klassifikationen abzubilden.
   </p>
   <source class="code">
<![CDATA[<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
    <mycoreclass
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xsi:noNamespaceSchemaLocation="MCRClassification.xsd"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      ID="..." >
     <label xml:lang="de"    text="..." description="..."/>
     <label xml:lang="en"    text="..." description="..."/>
     <label xml:lang="x-uri" text="..." description="..."/>
     ...
     <categories>
      <category ID="...">
         <label xml:lang="..." text="..." description="..."/>
         ...
         <url xlink:href="..." />
         <category ID="...">
           <label xml:lang="..." text="..." description="..."/>
           ...
         </category>
         <category ID="...">
           <label xml:lang="..." text="..." description="..."/>
           ...
         </category>
       </category>
     </category>
   </categories>
</mycoreclass>]]></source>
  </section>

   <!-- Finally, to actually run the highlighter, you need to include this JS on your page -->
   <script type="text/javascript">
       SyntaxHighlighter.all()
   </script>
</body>
</document>