<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Kommandos zum Verwalten von Klassifikationen</title>
  </header>
  <body>
  <section id="class_commands">
    <title>Kommandos zum Verwalten von Klassifikationen</title>
    <p>Über die <a href="site:cli/cli_overview">MyCoRe Kommandozeile</a> können folgende Befehle zur Verwaltung von 
      Klassifikationen ausgeführt werden:
    </p>
    <dl class="kasten">
    <dt><code>load classification from file {0}</code></dt>
    <dd>Es wird eine Klassifikation in Form einer XML-Definition aus der Datei {0} gelesen und in das System geladen.</dd>
    <dt><code>load classification from url {0}</code></dt>
    <dd>Es wird eine Klassifikation in Form einer XML-Definition aus der URL {0} gelesen und in das System geladen.</dd>
    <dt><code>load all classifications from directory {0}</code></dt>
    <dd>Es werden alle XML-Definitionen von Klassifikationen aus einem Verzeichnis {0} gelesen und in das System geladen.</dd>
    <dt><code>update classification from file {0}</code></dt>
    <dd>Es wird eine Klassifikation in Form einer XML-Definition aus der Datei {0} gelesen. Diese überschreibt die im System bereits
    geladene Klassifikation. Achtung, lassen Sie keine Kategorien einer bestehenden Klassifikation weg, da sonst Ihr
    System ggf. in einen inkonsistenten Zustand kommen kann! Referenzierte Kategoien werden nicht beseitigt.</dd>
    <dt><code>update classification from url {0}</code></dt>
    <dd>identisch zu <code>update classification from file {0}</code>, nur dass die Klassifikation über eine URL geladen wird.</dd>
    <dt><code>update all classifications from directory {0}</code></dt>
    <dd>es werden alle XML-Definitionen von Klassifikationen aus einem Verzeichnis {0} gelesen. Diese überschreiben die im
    System bereits geladenen Klassifikationen. Achtung, lassen Sie keine Kategorien einer bestehenden Klassifikation
    weg, da sonst Ihr System ggf. in einen inkonsistenten Zustand kommen kann! Referenzierte Kategoien werden nicht beseitigt.</dd>
    <dt><code>delete classification {0}</code></dt>
    <dd>Es wird eine Klassifikation mit der im Parameter <code>{0}</code> angegebenen <code>MCRObjectID</code>
    gelöscht. Sollten noch Referenzen existieren, wird das Löschen abgebrochen.</dd>
    <dt><code>export classification {0} to {1} with {2}</code></dt>
    <dd>Es wird eine Klassifikation mit der im Parameter <code>{0}</code> angegebenen <code>MCRObjectID</code>
    in eine Datei mit dem im Parameter <code>{1}</code> angegeben Namen gespeichert. Es wird zur Transformation
    der zu speichernden Daten das Stylesheet <code>{2}-classification.xsl</code> aus der Anwendung verwendet. MyCoRe selbst
    bringt per default das <code>save-classification.xsl</code> mit.</dd>
    <dt><code>export all classifications to directory {0} with {1}</code></dt>
    <dd>Es werden alle im System befindlichen Klassifikationen in Dateien des Verzeichnisses mit dem im Parameter
    <code>{0}</code> angegeben Namen gespeichert. Es wird zur Transformation der zu speichernden Daten das Stylesheet <code>{1}-classification.xsl</code> aus
    der Anwendung verwendet (default <code>save</code>).</dd>
    <dt><code>count classification children of {0}</code></dt>
    <dd>Es werden die Referenzen zu den Kategorien der im Parameter <code>{0}</code> angegebenen Klassifikation mit der <code>MCRObjectID</code> gezählt.</dd>
    <dt><code>list all classifications</code></dt>
    <dd>Das Kommando listet alle in der Datenbasis gespeicherten Klassifikationen aus.</dd>
    <dt><code>list classification {0}</code></dt>
    <dd>Das Kommando listet die unter der <code>MCRObjectID</code> in der Datenbasis gespeicherte Klassifikation mit alle Kategorien aus.</dd>
    </dl>
   </section>
</body>
</document>