<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Klassifikationen</title>
  </header>
  <body>

    <section>
      <title>Klassifikationen</title>
      <p>
        Wie verwende ich Klassifikationen in MyCoRe ...
      </p>
      <ul>
        <li>XML Format</li>
        <li>Kommandos</li>
        <li>Klassifikationsbrowser</li>
        <li>Klassifikationseditor</li>
        <li>Klassifikationsmapping</li>
      </ul>
    </section>
     <section>
    <title>Klassifikationen</title>
    <p class="fett">Allgemeines</p>
    <p>
    Klassifikationen sind wie bereits angedeutet Sammlungen fest stehender Begriffe, welche noch ggf. hierarchisch
    strukturiert sein können. In Bereichen des Bibliothekswesens werden sie auch als Normdateien bezeichnet. Der
    Vorteil ist, dass bei einer interaktiven Suche immer die richtigen und eindeutigen Begriffe angezeigt und
    gefunden werden. Für den Import und Export solcher Klassifikationen wurde in MyCoRe eine XML-Darstellung festgelegt,
    welche intern in SQL-Tabellen abgelegt wird. Als Schnittstelle dient hier ein Interface, welches durch
    verschiedene Persistence Layer implementiert werden kann. Standard ist dabei die Hibernate-Implementierung.
    </p>
    <p class="fett">Elemente einer Klassifikation</p>
    <p>
    Klassifikationen haben immer ein Grundgerüst, welches die ID, das Datenmodellschema und einen oder mehrere Label
    enthält. Ein Label wiederum enthält Informationen zur Sprache sowie einen Text und ein optionales Beschreibungsfeld.
    Alle Elemente einer Klassifikation sind in Kategoriefeldern gespeichert. Jede Kategorie hat wiederum eine ID als
    Attribut. Weiterhin enthält eine Kategorie Labels mit den Attributen Sprache, Text und Beschreibung (optional).
    Eine weitere Option ist ein Element URL welches eine URL als Referenz für die Kategorie enthält. Die ist z.B. bei
    Listen von Einrichtungen sehr interessant. Kategorien können ineinander geschachtelt auftreten.
    </p>

    <img src="images/mycore_klassifikationen_uml.jpg" alt="Datenmodell-Graphik" title="Datenmodell-Graphik"/>

   </section>

  </body>
</document>
