<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN" "document-v13.dtd">

<document xml:lang="de">
<header>
 <title>Anwendungen - Archiv</title>
 <abstract>
   Archiv der in der Vergangenheit vorgestellten Dokumentenserver, Archive, Bilddatenbanken oder
   Bibliotheks-Anwendungen, die auf MyCoRe bzw. MILESS basieren.
</abstract>
</header>
 <body>

    <section>
     <title>NS-Raubgut</title>
      
      <img class="float2" src="images/ns-raubgut.jpg" width="50%" alt="NS-Raubgut Screenshot"/> 
      
     <div class="marginbottom">
        Das Projekt „NS-Raubgut“ wurde an der Universitätsbibliothek Leipzig (<a
        href="http://www.ub.uni-leipzig.de/site.php?page=projekte/andere/nsraubgut"
        title="Link zur Projektseite  NS-Raubgut an der Universitätsbibliothek Leipzig">ubl</a>) vorgestellt: 
        In die MyCoRe-Anwendung werden Metadaten aus <acronym title="Citavi ist ein Literaturverwaltungsprogramm">Citavi</acronym> 
        mit Titeln aus den Beständen der Universitätsbibliothek Leipzig importiert, 
        die im Verdacht stehen in der Zeit des Nationalsozialismus unrechtmäßig erworben zu sein. Individuelle Provenienzvermerke (mit <a title="Link zu einem Datensatz des Projektes NS-Raubgut" href="http://nsraubgut.ub.uni-leipzig.de/receive/NSRaubgutInventar_nsraubgut_00002707">Abbildungen</a>) sollen darüber hinaus 
        der Vorbereitung auf eine mögliche Restitution dienen. Das Projekt wurde gefördert 
        aus dem Haushalt des Beauftragten der Bundesregierung für Kultur und Medien&thinsp;/&thinsp;Arbeitsstelle für Provenienzrecherche/-forschung. Implementiert wurde es am Universitätsrechenzentrum (<a href="http://wwwurz.uni-leipzig.de/digicollection.html" title="Link zum Universitätsrechenzentrum Leipzig">URZ</a>) und der ubl.
        (Website des Projektes: <a href="http://nsraubgut.ub.uni-leipzig.de/" 
        title="Link zur Anwendung NS-Raubgut">nsraubgut.ub.uni-leipzig.de</a>)
       </div>
    </section>

    <section>
     <title>Islamische Handschriften</title>
     <p>
     Projekte zur datenbankgestützten Erschließung und digitalen Bereitstellung arabischer, persischer und türkischer
     Handschriften
     </p>
     
     <img class="float" src="images/islamicmss.png" title="Screenshot Islamische Handschriften" alt="Screenshot Islamische Handschriften"/>
     
     <p>
     Begonnen hat die Projektgruppe mit dem Kooperationsprojekt des Orientalischen Instituts mit der 
     Universitätsbibliothek Leipzig und dem Universitätsrechenzentrums Leipzig als Teil des 
     Förderprogramms "Kulturelle Überlieferung" im Bereich der "Wissenschaftlichen Literaturversorgungs- 
     und Informationssysteme" (LIS) der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG). Der Prototyp IslamHS widmet sich der 
     datenbankgestützten Erschließung und digitalen Publikation einer Gruppe von arabischen, persischen und 
     türkischen Handschriften, welche die Universitätsbibliothek 1995 und 1996 erworben hat.
     </p>  
     <p> 
     Das Projekt hatte Modellcharakter, da erstmals die arabische Schrift in Verbindung mit den deutschen und 
     englischen wissenschaftlichen Transskriptionssystemen in eine Datenbank integriert wurden. Zugleich wird
     ein bislang völlig unbekannter Fundus orientalischer Handschriften der internationalen 
     Arabistik/Orientalistik zur Verfügung gestellt. Die im Rahmen des Projekts zu bearbeitenden Kodizes 
     weisen ein erstaunlich breites inhaltliches Spektrum auf, das fast alle traditionellen islamischen 
     Wissensgebiete umfasst.
     </p>
     <p>
     Etliche Handschriften zeichnen sich durch die frühen Lebensdaten ihrer Autoren aus (9./10. bis 18. Jh. 
     n. Chr. mit Schwerpunkt im 13. bis 15. Jh. n. Chr.) sowie durch das teilweise sehr hohe Alter der 
     Abschriften, die bis in das 12. Jahrhundert n. Chr. zurückreichen: Besonders wertvoll ist dabei eine 
     Kopie des bekannten Werkes Kitāb az-Zīna des ismā'īlītischen Autors Abū &#x1E24;ātim ar-Rāzī (st. 322 H. / 
     934 n.Chr), die ca. 200 Jahre nach seinem Tod in der Nähe seines Wohnorts Rayy im Iran vorgenommen wurde.
     </p>
     <p>
     Die guten Erfahrungen bei der Nutzung des Prototypes, inzwischen in MyIHS umbenannt, führten zu drei weiteren 
     Projekten, welche den bestehenden Codestand nachnutzen und diesen aktualisieren und erweitern. Zum einen werden
     mit Hilfe der Software Handschriften der Regionen Banda Aceh und Zentraljava (Indonesien) katalogisiert. Dieses Projekt ist
     gefördert vom Auswertigen Amt und erweitert den Prototypen um die indonesische Sprache. Daneben wird die
     indonesische Handschriftenorganisation Manassa eine eigene Instanz in Jakarta betreiben. Auch 
     das Orientalische Institut Leipzig hat zusammen mit den bewährten Partnern ein weiteres Projekt gestartet:
     die Katalogisierung und Digitalisierung der Handschriften der Privatbibliothek Refaiya. Der Prototyp MyIHS ist 
     unterdessen als eigenständige 
     <a href="http://myihs.dl.uni-leipzig.de/" target="_blank" title="Link zum Prototyp MyIHS">Demo-Version</a> verfügbar.
     </p>
     <p>
     <table>
      <tr>
       <td><b>IslamHS</b></td><td>Laufzeit: 01.08.2006-31.01.2008</td><td><a href="http://islamicmss.dl.uni-leipzig.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung IslamHS" title="Link zur MyCoRe-Anwendung IslamHS">http://islamicmss.dl.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Banda Aceh</b></td><td>Laufzeit: 01.01.2008-31.12.2009</td><td><a href="http://www.manuscripts-aceh.org/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung Banda Aceh" title="Link zur MyCoRe-Anwendung Banda Aceh">http://www.manuscripts-aceh.org/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Refaiya</b></td><td>Laufzeit: 01.10.2008-30.09.2010</td><td><a href="http://www.refaiya.uni-leipzig.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung Refaiya" title="Link zur MyCoRe-Anwendung Refaiya">http://www.refaiya.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Zentraljava</b></td><td>Laufzeit: 01.01.2009-31.12.2010</td><td><a href="http://www.manuscripts-java.org/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung Zentraljava" title="Link zur MyCoRe-Anwendung Zentraljava">http://www.manuscripts-java.org/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>MyIHS</b></td><td>Laufzeit: wird ständig verbessert</td><td><a href="http://myihs.dl.uni-leipzig.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung MyIHS" title="Link zur MyCoRe-Anwendung MyIHS">http://myihs.dl.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
     </table>
     </p>
    </section>

    <section>
     <title>Papyri</title>
     <p>
     Die Gruppe der <b>Papyrus-Projekte</b> umfasst mittlerweile eine ganze Gruppe von DFG-geförderten Anwendungen, 
     welche zum einen die Restaurierung, Katalogisierung und Digitalisierung von Papyrus-Sammlungen zum Ziel hat. Diese
     Anwendungen werden überspannt vom <b>Papyrus-Portal</b>, welches neben den MyCoRe-Anwendungen auch solche auf
     FileMaker-Basis erschließt und Recherchierbar macht.
     </p>
     
     <p>
     <div class="float">
     <img src="images/ebers-pap.png" alt="Ebers-Papyrus" title="Ebers-Papyrus"/>
     </div>
     
     Begonnen wurde bereits 2003 mit den Sammlungen <b>Halle, Jena und Leipzig</b>. MyCoRe gestattete erstmals
     völlig neuartige Techniken wie die Vererbung oder das virtuelle Zusammenführen von Fragmenten unterschiedlicher
     Sammlungen. Innovationen aus MyCoRe flossen und fließen immer noch in die Gestaltung des Projektes ein.
     Die Entwicklung der Anwendungen wurde wesentlich von Professor Scholl und Universitätsrechenzentrum Leipzig
     konzipiert und vorangetrieben. Das Papyrus-Projekt Halle-Jena-Leipzig war die erste nicht-Dokumenten-Server 
     Anwendung von MyCoRe. Inzwischen wurde drei weitere, technisch gleiche Applikationen für Würzburg, Köln und Erlangen
     aufgesetzt. Ab 2009 ist eine Erweiterung des Halle-Jena-Leipzig Projektes um die Erfassung von
     ca. 1500 Ostraka in Arbeit.
     <br/>
     <p class="klein">P. Lips. Inv. 546 = P. Lips. I 2 (Griechisch)</p><br/>
     <br/>
     <br/>
     <br/>
     </p>
     
     <p> 
     <div class="float">
     <img src="images/papyrusportal.jpg" alt="Papyrus-Portal Logo" title="Papyrus-Portal Logo"/>
     </div>
        
     Einen neuen Meilenstein stellt das am 27.10.2008 eingeweihte Papyrus-Portal dar. Mit dieser Anwendung wurde
     eine gemeinsame Plattform aller bisher in Deutschland katalogisierten und digitalisierten Sammlungen geschaffen,
     über welche auch eine einheitliche Recherche möglich ist. Das Programm nutzt im Gegensatz zu allen anderen
     vor allem die MyCoRe-Funktionalitäten der Suche über entfernte Hosts. 
     </p>
     <p>
     <table>
      <tr>
       <td><b>Papyrus-Portal</b></td><td>Laufzeit: 01.11.2007-30.10.2008</td><td><a href="http://www.papyrusportal.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung Papyrus-Portal" title="Link zur MyCoRe-Anwendung Papyrus-Portal">http://www.papyrusportal.de/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Halle-Jena-Leipzig</b></td><td>Laufzeit: 01.08.2004-</td><td><a href="http://papyri-leipzig.dl.uni-leipzig.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Halle-Jena-Leipzig" title="Link zur MyCoRePapyrus-Anwendung Halle-Jena-Leipzig">http://papyri-leipzig.dl.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Würzburg</b></td><td>Laufzeit: abgeschlossen</td><td><a href="http://papyri-wuerzburg.dl.uni-leipzig.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Würzburg" title="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Würzburg ">http://papyri-wuerzburg.dl.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Köln</b></td><td>Laufzeit: fortlaufend</td><td><a href="http://papyri-koeln.dl.uni-leipzig.de//" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Köln" title="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Köln">http://papyri-koeln.dl.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
      <tr>
       <td><b>Erlangen</b></td><td>Laufzeit: fortlaufend</td><td><a href="http://papyri-erlangen.dl.uni-leipzig.de/" target="_blank" alt="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Erlangen" title="Link zur MyCoRe-Papyrus-Anwendung Erlangen">http://papyri-erlangen.dl.uni-leipzig.de/</a></td>
      </tr>
     </table>
     </p>
    </section>


    <section>
     <title>DocPortal (Demo)</title>
      
      <img class="float2" src="images/docportalscreen.png" alt="DocPortal Screenshot" title="DocPortal Screenshot"/> 
      
     <div class="marginbottom">
       DocPortal ist eine einfache Beispiel-Anwendung für MyCoRe, die einen Dokumentenserver mit typischen Dublin Core
       Metadatenfeldern und den drei Objekttypen document, author und institution implementiert. Diese Anwendung ist als
       Beispiel und Referenz zu sehen, keineswegs als direkt produktiv nutzbarer Dokumentenserver. Sie können aber
       DocPortal als Ausgangssystem zur Entwicklung eigener Anwendungen nutzen.<br/>
       <a href="http://www.mycore.de:8291/" target="_blank" title="Link zu DocPortal" 
       alt="Link zu DocPortal">Live-Demo der DocPortal Beispiel-Anwendung</a>
       </div>
    </section>

    <section>
     <title>KiBiDaNo</title>
     <p class="fett">Kieler Bilddatenbank Naher Osten</p>
     <p>
     Institut für Alttestamentliche Wissenschaft und Biblische Archäologie der Christian-Albrechts-Universität<br />
      Lehrstuhl Prof. Bartelmus
      </p>
      <p>
      URL: <a href="http://www.uni-kiel.de/kibidano/" alt="Link zur Bilddatenbank KiBiDaNO" title="Link zur Bilddatenbank KiBiDaNO">http://www.uni-kiel.de/kibidano</a><br />
      Kontakt: <a href="mailto:kibidano@email.uni-kiel.de"  title="E-Mailadresse">kibidano@email.uni-kiel.de</a> oder    
      <a href="mailto:rbartelmus@email.uni-kiel.de" title="E-Mailadresse">rbartelmus@email.uni-kiel.de</a>
      </p>
      <p>
      KiBiDaNo ist eine vom Institut für Alttestamentliche Wissenschaft und Biblische Archäologie der 
      Christian-Albrechts-Universität zu <strong>Ki</strong>el (Lehrstuhl Prof. Bartelmus) initiierte und   
      verantwortlich betreute <strong>Bi</strong>ld<strong>da</strong>tenbank zum <strong>N</strong>ahen 
      <strong>O</strong>sten (Irak, Iran, Israel, Jordanien, Libanon, Palästina,Syrien, Türkei - später auch 
      Ägypten), deren Bilder <em>in der veröffentlichten Form</em> von jedermann privat oder in Zusammenhang 
      mit Lehrveranstaltungen <em>kostenlos</em> genutzt werden können. Der primäre Adressatenkreis ergibt 
      sich aus der letzteren Bemerkung: Für Lehrende und Lernende, die in irgendeiner Form mit dem Nahen   
      Osten zu tun haben - seien sie kulturwissenschaftlich, geographisch oder wirtschaftswissenschaftlich 
      interessiert - soll ein umfassendes Set an Bildmaterial aus dieser in ihrer Bedeutung  kaum zu 
      überschätzenden Region zur Verfügung gestellt werden. Dementsprechend enthält die Datenbank gelegentlich 
      auch mehrere ähnliche Bilder von ein- und demselben Objekt - die unterschiedlichen Versionen 
      repräsentieren unterschiedliche Sichtweisen. Vorlesungen, Seminarvorträge, Schulstunden o.ä. können mit 
      Hilfe von KiBiDaNO ohne größeren Arbeitsaufwand um eine visuelle Komponente ergänzt werden: Die 
      Datenqualität der mit dem Farbprofil Adobe RGB (1998) generierten Bilder ist so bemessen, daß die 
      ausgewählten und - in der vergrößerten Form (vgl. die Lupe unter den Bildern) - auf den eigenen Rechner 
      heruntergeladenen Objekte problemlos mit einem Datenprojektor (Beamer) in guter Qualität vorgeführt 
      werden können, sofern die Vergrößerung nicht auf eine Fläche von mehr als ca. 1,5 x 2 m erfolgt. Zum 
      Ausdruck in kommerziell vertriebenen Veröffentlichungen können alle Bilder auch in besserer Qualität   
      [jpg- oder tif-Format, ggf. gewandelt in den Arbeitsfarbraum CMYK (Euroscale Coated v2) mit einer 
      Auflösung von bis zu 4000 Pixel pro inch] gegen Bezahlung bestellt werden: Dabei erzielte Einnahmen 
      werden im Rahmen des Projekts   zur Beschaffung neuen Materials bzw. einer verbesserten Präsentation 
      genutzt - KIBIDANO ist ein Non-Profit-Projekt, das von der CAU Kiel unter erheblichem finanziellen 
      Aufwand auf den Weg gebracht wurde, das sich aber längerfristig selbst tragen soll.
      </p>
      <p>
      Die ältesten in KiBiDaNO publizierten Bilder sind Reproduktionen von Photographien vom Beginn des 20. 
      Jahrhunderts, andere stammen aus den fünfziger Jahren des selben Jahrhunderts, viele aus den sechziger 
      und siebziger Jahren, so daß KiBiDaNO nicht nur aktuelles Bildmaterial zur Verfügung stellt, sondern 
      auch historische   Bilder von Objekten, die infolge von Naturkatastrophen (Erdbeben, Überschwemmungen), 
      kriegerischen Ereignissen oder sonstigen menschlichen Eingriffen inzwischen nicht mehr existieren oder   
      aber stark verändert wurden. Nach <strong>Stand von Oktober 2007</strong> präsentiert KiBiDaNO Bilder 
      von folgenden Photographen: Afshin Bakhtiar, Alexa Bartelmus, Corinna Bartelmus, Heide Bartelmus, 
      Rüdiger Bartelmus, Bernd Bäss (†), Barbara Hertenberger, Ulrich Hübner, Jens Kamlah, Christiane 
      Krolovitsch, Jascha Lemburg, Claas Oberbeck, Taghi Rahnemai, Werner Riedel,Christian Rose, Günter 
      Schiemenz, Hans-Joachim Stoebe (†), Ina Willi-Plein - weitere Beiträger sind jederzeit willkommen. An 
      der technischen und wissenschaftlichen Bearbeitung der Bilder beteiligt waren/sind: Carsten Binder,   
      Christian Demandt, Corinna Felsch, Tom Fleischer, Sybille Kambeck, Christiane Krolovitsch, Mareike Meier, 
      Jan Marr, Tilman   Neuschild, Christian Rose, Sven Lesemann, Moya Tönnies. Wissenschaftlich beratend 
      tätig waren / sind (neben den Wissenschaftlern unter den Photographen): Silke Göttsch-Elten (Volkskunde), 
      Anja Pistor-Hatam (Islamwissenschaft), Horst Sterr (Geographie), Josef Wiesehöfer (Alte Geschichte). 
      Die technische Betreuung des Projekts liegt bei Dirk Krämer vom Rechenzentrum der CAU.
      </p>
      <img class="float" src="images/kibidano_klein.png" alt="Kibidano Screenshot" title="KiBiDaNo Screenshot"/>
      <p>
      Die Publikation der derzeit vorhandenen rund 12000 Bilder (10000 davon sind bereits in elektronischer 
      Form verfügbar, mehr als 5200 publiziert) erfolgt sukzessive und (aus arbeitstechnischen Gründen) in 
      unterschiedlichen Stufen (»nur Bild« / »vorläufig bearbeitet« / »veröffentlicht«). Schwerpunktmäßig 
      begonnen wurde mit Bildern aus dem Iran und der Ost-Türkei. Inzwischen sind auch zahlreiche Bilder aus 
      Syrien bzw. Jerusalem publiziert, dazu einige wenige aus dem Irak. Bilder aus Jordanien und dem Libanon 
      sind dagegen bisher zumeist nur im Status »nur Bild« zugänglich. Da bei einem derart breit angelegten 
      Projekt Fehler bzw. Ungenauigkeiten naturgemäß nicht zu vermeiden sind, sind alle Nutzer dringend 
      gebeten, das am Ende jeder Bildbeschreibung positionierte Feld »Kommentar« für Korrekturen bzw. 
      Verbesserungsvorschläge zu verwenden.
      </p>
      <p>
      Ein Spezifikum von KiBiDaNO stellt der Versuch dar, zu jedem Objekt neben der üblichen deutschen   
      Bezeichnung auch eine in der Landessprache zu verzeichnen, sowie nach Möglichkeit alle in Lexika, 
      wissenschaftlichen Publikationen, Reiseführern etc. verwendeten Namensformen zu sammeln: Die 
      verwendeten Zeichen sind Unicode-Zeichen, deren Darstellbarkeit von der Qualität des verwendeten 
      Browsers bzw. den auf dem Rechner installierten Schriften abhängt. (Der Browser sollte bei der 
      Zeichencodierung auf Westlich ISO-8859-1 bzw. Unicode UTF-8 eingestellt sein). Listen mit 
      Namensvarianten finden sich in der jedem publizierten Bild beigefügten   Beschreibung unter den 
      Kategorien »Objektsynonyme« bzw. »Ortslagesynonyme«. Der Nutzen dieser (bei der Suchfunktion   
      berücksichtigten) Synonymlisten erschließt sich jedem Nutzer sehr schnell - gibt es doch keine 
      universell gültigen Konventionen, nach denen arabische oder persische Namen in lateinischer Schrift 
      wiedergegeben werden, und weiß doch jeder, daß die verschiedenen Ortslagen im Verlauf der Geschichte 
      ihre Namen immer wieder gewechselt haben. Beim Suchen ist man somit nicht darauf angewiesen, eine 
      bestimmte »richtige« Namensform ins Suchfeld einzugeben: Man wird automatisch zu allen Bildern geleitet, 
      die zu einer Ortslage vorhanden sind, und kann sich über die Listen unter »Objektsynonyme« bzw. 
      »Ortslagesynonyme« kundig machen,   welche anderen Namen bzw. Schreibweisen noch vorkommen. So bietet 
      KiBiDaNO als eine Art Nebeneffekt die Möglichkeit, gegebenenfalls wissenschaftliche Recherchen in 
      Lexika oder anderen Publikationen unter Verwendung eines anderen (dem Sucher bis dahin möglicherweise 
      gar nicht geläufigen) Terminus fortzusetzen.
      </p>
      <p class="klein">(Stand: November 2007)</p>
     </section>

    <section>
     <title>LexM</title>
     
     <img class="float2" alt="LexM Screenshot" src="images/lexm_screenshot2_klein.jpg" title="LeXM Screenshot"/>
     
     <p class="fett">Lexikon verfolgter Musiker und Musikerinnen der NS-Zeit</p>
     <p>
     ab 2005 an der Universität Hamburg herausgegeben von   <br/>
     Claudia Maurer Zenck und Peter Petersen   <br/>
     unter Mitarbeit von Sophie Fetthauer
     </p>
     <p>
     URL: <a href="http://www.lexm.uni-hamburg.de/" alt="Link zum Lexikon LexM" title="Link zum Lexikon LexM">http://www.lexm.uni-hamburg.de</a><br/>
     Kontakt: <a href="mailto:sophie.fetthauer@uni-hamburg.de" title="E-Mailadresse">sophie.fetthauer@uni-hamburg.de</a>
     </p>
     <p>
     Das Lexikon verfolgter Musiker und Musikerinnen der NS-Zeit stellt Biographien von Musikern und 
     Musikerinnen vor, die 1933-1945 aus „rassischen“, politischen, kulturellen, religiös-weltanschaulichen 
     oder anderen Gründen verfolgt waren. Im Mittelpunkt stehen damit Lebenswege, die durch Diskriminierung, 
     Beraubung, Inhaftierung in Ghettos und KZs, durch Versteck oder Exil tiefe Einschnitte erfahren haben. 
     In das Lexikon aufgenommen werden Personen aller Altersgruppen, sofern sie professionelle Musiker waren, 
     zu den vom NS-Staat Verfolgten gehörten und in Deutschland oder Österreich wirkten oder bekannt waren. 
     Dabei werden von der Komposition, Interpretation, Pädagogik, Wissenschaft bis zum Musikmanagement alle 
     Bereiche des Musiklebens einbezogen. Ziel ist es, eine Grundlage für die Forschungsfelder Musik im 
     NS-Staat und Exilmusik und die damit zusammenhängenden Fragen nach zerstörerischen Effekten der 
     Verfolgung bzw. nach konstruktiven Effekten der Migration für die Musikkultur als Ganzes zu schaffen. 
     Dies bedeutet eine Vervollständigung der bisherigen, in Bezug auf NS-Verfolgung und Exil lückenhaften 
     Musikgeschichtsschreibung des 20. Jahrhunderts, die Möglichkeit, gegenwärtige Konstellationen im 
     Musikleben besser zu verstehen sowie vergessene Musiker/innen wiederzuentdecken. Es werden dabei zwei 
     Ziele verfolgt: Einerseits soll mit dem Lexikon über das Einzelschicksal informiert werden, andererseits 
     soll es als Forschungsinstrument für weitergehende Fragestellungen dienen.
     </p>
     <p>
     Das Lexikon enthält zwei Typen von Datensätzen: erstens Datensätze zu Musikern und Musikerinnen 
     („Personen“), 2. Datensätze zu Literatur und Quellen („Bibliographie“). Die Personendatensätze sind in 
     eine Biographie sowie Stichwörter zu Personendaten, Berufen/Tätigkeiten und Verfolgung/Exil gegliedert. 
     Zu unterscheiden sind dabei frei formulierter Text und vorformulierte Listen mit Schlagwörtern zu 
     einzelnen Themen. Verzeichnisse von Werken, Quellen, Bild- und Notenbeispiele sowie Linksammlungen 
     runden die einzelnen Artikel ab. Derzeit sind rund 2.700 Personendatensätze im Lexikon enthalten, 
     darunter etwa 400 ausführliche Artikel und etwa 2.300 Kurzartikel (Stand: 17. Dez. 2009). 
     Auf lange Sicht sollen es ca. 5.000 werden. Die Bibliographie verzeichnet Einträge zu Literatur 
     (Bücher, Aufsätze, Zeitungsartikel usw.) ebenso wie Archivbestände zu einzelnen Personen. 
     Momentan sind über die Bibliographie rund 8.400 Einträge abrufbar (Stand: 17. Dez. 2009).
     </p>
     <p>
     Das Lexikon verfolgter Musiker und Musikerinnen der NS-Zeit verwendet MyCoRe (Version 2.0) in einem 
     wissenschaftlichen Kontext. Wissenschaftliche Texte zu Musikern und Musikerinnen werden in dem Lexikon 
     nach Themen systematisiert dargeboten, verbunden mit der Möglichkeit, Referenzen einzufügen (Links zu 
     Literatur- und Quellenverweisen sowie anderen Personenartikeln) und den gesamten Datenbestand mittels 
     detaillierter Suchfunktionen zu durchsuchen.
     </p>
     <p>
     Autoren des Lexikons sind die Herausgeber, die wissenschaftliche Mitarbeiterin und die studentischen 
     Hilfskräfte des Lexikon, darüber hinaus werden Artikel vor allem von externen Wissenschaftlern und 
     Wissenschaftlern zu dem Lexikon beigetragen. Die Redaktion der Artikel liegt in den Händen der 
     Herausgeber und der wissenschaftlichen Mitarbeiterin. Letztere nimmt in Absprache mit den Autoren 
     Korrekturen und Ergänzungen an den Artikeln vor und gibt sie in das Lexikon ein. Das Lexikon ist als 
     Informationsquelle für die Fachöffentlichkeit, namentlich Universitäten, Musikhochschulen, 
     Forschungseinrichtungen, Opernhäuser, Konzertagenturen, Verleger, Tonträgerindustrie, Rundfunkanstalten 
     usw., konzipiert, ebenso wie für die interessierte Öffentlichkeit.
     </p>
    </section>

    <section>
     <title>MILESS</title>
     <p>
     MILESS ist ein an der Universität Duisburg-Essen entwickelter Dokumenten- und Publikationsserver, und 
     <strong>der "Urvater" von MyCoRe</strong>. Aus der Nachnutzung von MILESS ist die MyCoRe Community 
     entstanden. MILESS besitzt nach wie vor eigene Software-Anteile, aber der überwiegende Teil der 
     Funktionalität stammt inzwischen aus dem gemeinsam entwickelten MyCoRe Kern. MILESS ist funktional 
     vergleichbar mit der Referenzapplikation DocPortal. MILESS kann separat heruntergeladen und installiert 
     werden, alle MyCoRe-Pakete sind in der Distribution bereits integriert (siehe unten).
     </p>
     
     <img class="float" src="images/miless-dokument.png" title="Screenshot MILESS-Dokument" alt="Screenshot MILESS-Dokument"/>
     
     <p> 
     In MILESS werden elektronische <strong>Publikationen</strong>, <strong>Dissertationen</strong>, aber auch 
     multimediale Lehr- und <strong>Lernmaterialien</strong> wie <strong>Animationen</strong>, Simulationen, 
     <strong>Audio-</strong> und <strong>Videomaterial</strong> archiviert und verwaltet. Nutzer erhalten so 
     einen einheitlichen und systematischen Zugang zu <strong>Skripten</strong>, <strong>Vorlesungsfolien</strong> 
     und anderen digitalen Dokumenten, die im Dokumentenserver archiviert und dauerhaft verfügbar gemacht 
     werden. MILESS verwaltet daher nicht nur beschreibende Metadaten nach <strong>Dublin-Core-Standard</strong>, 
     sondern legt auch die dazugehörigen Dateien selbst dauerhaft in einer internen Struktur ab, so dass die 
     Verfügbarkeit für die Vor- und Nachbereitung oder den direkten Einsatz in der Lehrveranstaltung 
     garantiert werden  kann.
     </p>
     <p>
     Nutzer können über verschiedene <strong>Suchmasken</strong> nach Inhalten recherchieren. Alternativ ist 
     eine <strong>Navigation</strong> durch die Organisationsstruktur, über hierarchische Fachklassifikationen 
     oder einen <strong>Personenindex</strong> von A-Z möglich. Auch der direkte Zugriff auf einzelne 
     Dokumente und Dateien ist über eine fixe URL   oder ID möglich. MILESS verwaltet beliebige Dateitypen, die auch   gepackt als    
     <strong>ZIP-Datei</strong> heruntergeladen werden können. Über die Web-Oberfläche können Autoren 
     jederzeit selbständig von Ihrem Arbeitsplatz aus ihre Dokumente und Dateien einstellen und pflegen. 
     </p>
     
     <img class="float2" src="images/miless-semesterapparat.png" title="Screenshot MILLESS-Semesterapparat" alt="Screenshot MILLESS-Semesterapparat"/>
     
     <p>
     Über das Modul <strong>"Online-Semesterapparate"</strong> können Dozenten Literaturlisten, Links, 
     digitalisierte Volltexte von Zeitschriftenartikeln und Buchauszügen sowie eigene Dateien bereitstellen. 
     Dozenten pflegen die Inhalte über einfache Formulare, die in der Bibliothek die notwendigen 
     Dienstleistungen wie Buchausleihe oder Digitalisierung anstoßen. Kenntnisse zur Gestaltung von 
     Internetseiten sind nicht erforderlich.
     </p>
     <img class="float" src="images/miless-bearbeiten.png" title="Screenshot MILESS-Eingabemaske" alt="Screenshot MILESS-Eingabemaske"/>
     <p>
     MILESS verfügt über eine Schnittstelle für das Metadata   Harvesting Protokoll der <strong>Open Archives 
     Initiative</strong> (OAI-PMH 2.0). Die Metadaten und Volltexte von Dissertationen und anderen 
     Publikationen können über diese Schnittstelle (OAI Data Provider)   bereitgestellt, national und 
     international durch OAI Service Provider gesammelt und damit auch auf internationaler Ebene recherchierbar 
     gemacht werden. MILESS unterstützt die OAI-Profile <strong>XMetaDiss</strong> und <strong>XEpicur</strong> 
     als Schnittstelle zur Deutschen Nationalbibliothek. Weiterhin ist ein direkter Zugang für 
     <strong>Suchmaschinen</strong>-Robots realisiert, über den MILESS-Inhalte durch Internet-Suchmaschinen 
     wie Google gefunden und indiziert werden. MILESS verfügt ebenfalls über eine 
     <strong>Web-Services</strong>-Schnittstelle für Suche, Retrieval und Bearbeiten von Inhalten, über die 
     eine direkte Integration externer Systemen ermöglicht wird. MILESS erfüllt als Dokumenten- und 
     Publikationsserver die vom Wissenschaftsrat (WR) gegebenen  Empfehlungen zur digitalen 
     Informationsversorgung durch Hochschulbibliotheken.
     </p>
     <p class="fett">Neue Funktionen in der Version 2.1:</p>
     <ul>
     <li>
     Web Services zur Integration in externe Systeme, z. B. Lern-Management-Systeme: Erstellen, Bearbeiten, 
     Upload und Suche in Inhalten über SOAP-Schnittstellen
     </li>
     <li>
     Archivierung von SCORM-Modulen: Inhaltsbasierte Suche in den Metadaten von E-Learning-Paketen, 
     integrierter SCORM Viewer
     </li>
     <li>
     Vergabe von Persistent Identifiern (URNs, urn:nbn:de) für Publikationen und Meldung an die Deutsche 
     Nationalbibliothek über EMail oder OAI-Schnittstelle
     </li>
     <li>
     Workflow zur Freigabe von Publikationen: Self-Archiving und Self-Publishing 
     </li>
     <li>
     Animierte Tutorials für Autoren: Einfach ansehen, wie es gemacht wird!
     </li>
     <li>
     Individuelle Zugriffsstatistik für jedes Dokument: Wie wird Ihr Material genutzt?
     </li>
     <li>
     Online-WYSIWYG-HTML-Editor für Semesterapparate: Inhalte flexibel gestalten
     </li>
     </ul>
     <p>
     MILESS ist unter Sun Solaris 9 oder höher, Windows XP, Linux und IBM AIX 5 oder höher lauffähig. Es wurde 
     getestet mit <strong>MySQL</strong> 4.0 oder höher, IBM DB2 8.2 oder höher sowie Oracle 8 oder höher. 
     Sie benötigen ein <strong>Java 2</strong> SDK, Standard Edition, Version 1.5 oder höher, sowie das 
     Java-Build-Werkzeug Apache Ant Version 1.6.2 oder höher. MILESS ist eine Java-Servlet-Anwendung, die in 
     einem Servlet Container wie Apache <strong>Tomcat</strong> 5.0.28 (empfohlen), oder auch in IBM  
     WebSphere oder anderen Servlet Containern läuft. Wenn Sie einen Real 
     Server 8, <strong>Helix Universal Server</strong> 9 oder höher, oder einen IBM VideoCharger Server 
     Version 7 oder höher haben, kann MILESS Audio-/Video-Dateien automatisch (d. h. für den Anwender 
     transparent) auf diesem Server speichern und von dort z. B. Lehrvideos und Mitschnitte von 
     Veranstaltungen streamen.
     </p>
     <p>
     Weitere Informationen zu Download und Installation von MILESS finden Sie im World Wide Web unter  
     <a href="http://duepublico.uni-duisburg-essen.de/about/nachnutzung.xml" alt="Link zur Seite Nachnutzung in DuEPublico" title="Link zur Seite Nachnutzung in DuEPublico">
     http://duepublico.uni-duisburg-essen.de/about/nachnutzung.xml</a>
     </p>
     <p>MILESS wird an mehreren Universitäten eingesetzt:</p>
     <ul>
     <li>Universität Duisburg-Essen: <a href="http://duepublico.uni-duisburg-essen.de" title="DuEPublico Duisburg-Essen Publications Online" target="_blank">DuEPublico</a></li>
     <li>Universität Münster: <a href="http://miami.uni-muenster.de/" title="miami münstersches informations- und archivsystem für multimediale inhalte" target="_blank">MIAMI</a></li>
     <li>Universität Jena: <a href="http://www.db-thueringen.de/" title="dbt Digitale Bibliothek Thüringen" target="_blank">Digitale Bibliothek Thüringen</a></li>
     <li>Universität Freiburg: <a href="http://freimore.uni-freiburg.de/" title="FreiMORE FREIburgerMultimediaObjectREpostitory" target="_blank">FreiMORE</a></li>
     <li>Universität Düsseldorf: <a href="http://docserv.uni-duesseldorf.de/" title="Düsseldorfer Dokumenten- und Publikationsservice" target="_blank">Düsseldorfer Dokumenten- und Publikationsservice</a></li>
     <li>Universität Paderborn: <a href="http://ubdok.uni-paderborn.de/semapp/" title="Dokumenten- und Publikationsservice eSeminarapparate" target="_blank">eSeminarapparate</a></li>
     <li>Universität Bochum: <a href="http://miless.rub.de/" title="BO-MILESS Multimedialer Lehr- und Lernserver" target="_blank">BO-MILESS</a></li>
     <li>Universität Giessen: <a href="http://semapp.ub.uni-giessen.de/semapp/index.xml" title="Giessener Elektronische Bibliothek Lehrmaterial &amp; Publikationen" target="_blank">Giessener Elektronische Bibliothek</a></li>
      <li>Universität Wuppertal: <a href="http://elpub.bib.uni-wuppertal.de" title="Hochschulschriften-Server der Bergischen Universität Wuppertal" target="_blank">Hochschulschriften-Server</a></li>
     </ul>
    </section>


    <anchor id="zs" />
    <section>
     <title>Zeitschriften-Portal</title>
     <p>
     An der Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek (ThULB) in Jena werden innerhalb des Projektes UrMEL 
     (University Multimedia Electronic Library) <strong>Zeitschriften digital publiziert</strong>.
     </p>
     
     <img class="float2" src="images/master.gif" title="Screenshot Zeitschriften-Portal" alt="Screenshot Zeitschriften-Portal"/>
     <img class="float" src="images/zeischriften.gif" title="Screenshot Zeitschriften" alt="Screenshot Zeitschriften"/>
     
     <p>
     In dem so genannten <strong>Journals@UrMEL</strong>-Portal werden sowohl aktuelle E-Journals als auch  
     retrodigitalisierte historische Zeitschriften angeboten.
     </p>
     <p>
     URL: <a href="http://zs.thulb.uni-jena.de" alt="Link zur MyCoRe-Anwendung Journals@UrMEL" title="Link zur MyCoRe-Anwendung Journals@UrMEL">http://zs.thulb.uni-jena.de</a> <br/>
     Kontakt: <a href="http://zs.thulb.uni-jena.de/content/main/contact.xml" alt="Link zu Kontaktdaten in Jena" title="Link zu Kontaktdaten in Jena">Adressinformationen</a>
     </p>
     <p>Das Portal ist eine MyCoRe-Applikation auf der Basis von MyCoRe 2.0.</p>
     
     
     
     <p>
     Die Applikation hebt sich insofern von den herkömmlichen Anwendungen ab, als das innerhalb desselben 
     Systems, eigenständige "<strong>Virtuelle-Applikationen</strong>" über ein <strong>Cooperate-Design</strong> 
     gekoppelt werden können.
     </p>
     <p>
     Einzelne Zeitschriften erscheinen im <strong>eigenen Outfit</strong>, haben eine eigene  
     <strong>Webseitenstruktur</strong> und <strong>Rechteverwaltung</strong> sind aber technisch alle 
     Bestandteil <em>einer</em> MyCoRe-Anwendung.<br/>
     Auf diese Weise ist es mit sehr geringem Aufwand möglich, <strong>Portal-ähnliche Strukturen</strong> 
     aufzubauen - neue Zeitschriften können per Mausklick in das System eingepflegt werden.
     </p>
      <br />
    </section>

    <anchor id="cpr" />
    <section>
     <title>Catalogus Professorum Rostochiensium (CPR)</title>
     <img class="float2" src="images/cpr_screenshot.png" alt="CPR Screenshot" title="CPR Screenshot"/>
     <p>
        Der <b>Rostocker Professorenkatalog</b> ist ein Projekt der Forschungsstelle Universitätsgeschichte, 
        der Bibliothek und des Archivs der Universität Rostock im Hinblick auf das Universitätsjubiläum im Jahr 2019. 
        Im CPR sollen alle Professoren der Universität Rostock seit 1419 dokumentiert werden.     
     </p>
     <img src="images/cpr_logo.jpg" alt="CPR Logo" title="CPR Logo"/>

    <p>
         URL: <a href="http://cpr.uni-rostock.de" alt="Link zum Rostocker Professorenkatalog" title="Link zum Rostocker Professorenkatalog">http://cpr.uni-rostock.de</a> <br/>
         Kontakt: <a href="mailto:unigeschichte@uni-rostock.de"  title="E-Mailadresse">unigeschichte@uni-rostock.de</a>
    </p>
     
    <p>
       Zurzeit befinden sich über 2200 Einträge im CPR. Die Rostocker Professoren seit 1563 sind bereits vollständig enthalten. 
       Begleitend werden ein Katalog der Kanzler, ein Katalog der Rektoren und ein Katalog der Professoren und Hochschuldozenten 
       der Ingenieurhochschule für Schiffahrt (IHS) Warnemünde/Wustrow erarbeitet.
    </p>
    <p>
       Die Einträge im Rostocker Professorenkatalog umfassen den Zeitraum, das Fachgebiet und die institutionelle Zuordnung der Professur. 
       Dazu kommen wenn möglich Angaben zur Biographie, zum wissenschaftlichen Profil und zu den Aktivitäten an der Rostocker Hochschule. 
       Beigefügt sind Bilder, Lebensläufe, Schriftenverzeichnisse und sonstige Dokumente zur Person. 
       Die Einträge werden mit zusätzlichen Internet-Ressourcen verknüpft. 
    </p> 
    <p>
       Die momentan an der Universität Rostock wirkenden Professoren und die Emeriti wurden seit 2006 angeschrieben und stellen 
       ihre Angaben für den CPR selbst zusammen. Neuberufungen werden kontinuierlich eingepflegt. 
       Erfolgt keine Rückmeldung können nur Kurzeinträge erstellt werden. Die Informationen zu den "historischen" Professoren 
       im Zeitraum 1419 bis 1563 erarbeiten Mitarbeiter der Forschungsstelle derzeit unter Verwendung bereits bestehender Verzeichnisse. 
    </p>
      <p>Der Rostocker Professorenkatalog ist eine MyCoRe-Applikation, die auf dem JSPDocportal basiert.</p>
      <br />
    </section>

</body>
</document>