<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Meldungen Archiv</title>
  </header>
<body>

<!-- Vorlage für Archivmeldung:
 <section>
  <title></title>
  <p>
    
  </p>
  <p class="kleinRight">##. Monat 2012, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
-->

 <section>
  <title>MyCoRe-Entwickler trafen sich in Essen</title>
  <p>
      Die Entwickler von MyCoRe waren zu ihrem Sommertreffen zu Gast in Essen. Das Treffen 
      fand vom 25. bis 27. Juni 2012 in der <a href="http://www.uni-due.de/ub/" 
      title="Universitätsbibliothek Duisburg-Essen">Universitätsbibliothek</a> der 
      Universität Duisburg-Essen statt. Wichtigstes Thema war das nächste Release. 
      Weitere Themen waren unter anderem die Suche mit SOLR, ein neues Layout für 
      DocPortal, neue Editorfunktionen, Editorerweiterungen und das IFS2 für Derivate.     
  </p>
  <p class="kleinRight">28. Juni 2012, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
  <section>
  <title>MyCoRe auf dem 101. Bibliothekartag</title>
  <p>
      Vom 22. bis 25. Mai 2012 fand in Hamburg der 101. Deutsche Bibliothekartag
      statt, wo auch MyCoRe mit Poster und Präsentationen vertreten war. 
      Ausgerichtet wurde die Konferenz vom Berufsverband Information Bibliothek 
      (BIB) und dem Verein Deutscher Bibliothekare (VDB) unter dem Motto: 
      „Bibliotheken - Tore zur Welt des Wissens“. 
      Mehr als 4800 Teilnehmer kamen, um sich fortzubilden und zu diskutieren. 
      MyCoRe wurde sowohl am Messestand der Verbundzentrale des 
      <a href="http://www.gbv.de/Verbundzentrale"
      title="Link zur Verbundzentrale des GBV">GBV</a> gezeigt, als auch in
      einer Posterpräsentationen. 
    </p>
    
    <p class="kleinRight">22. Juni 2012, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>DuEPublico liegt im weltweiten Ranking weit vorne!</title>
  <p>
   Der Dokumenten- und Publikationsserver <a href="http://duepublico.uni-duisburg-essen.de/" 
   title="DuEPublico Duisburg-Essen Publications Online">DuEPublico</a> basiert auf Miless/MyCoRe. 
   In dem im Januar veröffentlichten „<em><a title="The Ranking Web of World Repositories" 
   href="http://repositories.webometrics.info/" 
   target="_blank">Ranking Web of World repositories</a></em>“ 
   steht DuEPublico im Vergleich deutscher Repositorien auf dem Platz 8, 
   in Europa auf Platz 30 und weltweit auf Platz 62 von 1240 ausgewerteten Repositorien.
   Unter den 1173 <em>institutionellen</em> Repositorien liegt DuEPublico 
   weltweit auf Platz 50. 
   In der Kategorie „<em>Rich files</em>“ liegt DuEPublico weltweit sogar auf Platz 12. 
   MyCoRe gratuliert den Kollegen an der Universitätsbibliothek Duisburg-Essen zu dem Erfolg! 
   „<em>The Ranking Web of World repositories</em>“ ist eine Initiative des
   „Cybermetrics Lab CSIC“. 
  </p>
  <p class="kleinRight">10. Februar 2012, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
  <section>
  <title>Die Verbundzentrale des GBV setzt auf MyCoRe</title>
  <p>
   Die „Verbundzentrale des GBV“ 
   (<a href="http://www.gbv.de/Verbundzentrale" alt="Logo der Verbundzentrale des GBV" 
   title="Link zur Verbundzentrale des GBV" target="_blank">VZG</a>) 
   setzt MyCoRe als eine Basissoftware für Dokumentenmanagement-Dienste ein, 
   so dass auf den jeweiligen Anwendungsfall zugeschnittene Anwendungen angeboten 
   werden können. Beweggründe für die Entscheidung sind u.a. eine bereits 
   recht breite Zahl an Anwendungen, die nachgenutzt werden können, mehrere 
   MyCoRe-Nutzer im Verbund und die Unterstützung durch die „Thüringer 
   Universitäts- und Landesbibliothek Jena“ (<a href="http://www.thulb.uni-jena.de/" 
   alt="Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena" 
   title="Link zur Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena" target="_blank">ThULB</a>)
   mit großem MyCoRe Know-How.
  </p>
  <p class="kleinRight">26. Oktober 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>MyCoRe-Entwicklertreffen in Hamburg</title>
  <p>
   Das erste Treffen der MyCoRe-Entwickler im Jahr 2012 fand am Regionalen 
   Rechenzentrum der Universität Hamburg statt. Am 27. und 28. Februar 
   wurden Themen rund um die Weiterentwicklung von MyCoRe diskutiert. 
   Ziel des Treffens war unter anderem ein Austausch über neue Features  
   in den verschiedenen MyCoRe-/Miless-Anwendungen und die stetige 
   Verbesserung der Software. 
  </p>
  <p class="kleinRight">2. März 2012, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>Miless-/MyCoRe-Workshop 2011 fand in Jena statt</title>
  <p>
    Die MyCoRe-Entwickler luden alle Miless-/MyCoRe-Anwender und Interessierte
    zu einem Workshop nach Jena ein. Am 21. und 22. November 2011 waren wir zu Gast 
    in der Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena (<a href="http://www.thulb.uni-jena.de/" 
    title="ThULB in Jena">ThULB</a>) und hatten 
    Gelegenheit zum Austausch mit anderen Anwendern, Interessierten 
    und den Entwicklern. Präsentationen und Unterlagen zum Workshop sind im 
    <a title="AnwenderWorkshop2011" href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Organisation/AnwenderWorkshop2011" 
    target="_blank">MyCoRe-Wiki</a> einsehbar. 
  </p>
  <p class="kleinRight">23. November 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>MyCoRe auf der Tagung „Technik und Kultur“</title>
    <p>
      Am 24. und 25.10.2011 fand die III. Tagung <a href="http://www.zak.kit.edu/2315.php" 
      title="Link zur Tagung Technik und Kultur">"Technik und Kultur"</a> in Karlsruhe am 
      „Zentrum für Angewandte Kulturwissenschaft“ (<a href="http://www.zak.kit.edu/" 
      title="Link zum Zentrum für Angewandte Kulturwissenschaft">ZAK</a>) statt. 
      Thema der Tagung war die Digitalisierung und Bewahrung des digitalen kulturellen Erbes. 
      Fragen der Digitalisierung von Kulturgut wurden ebenso thematisiert, wie technische und 
      semantische Erhaltung digitaler Kunst- und Kulturobjekte in Museen und Archiven. 
      In einem Vortrag wurde das Projekt digiCULT mit MyCoRe als Basis für die Inventarisierung 
      im Verbund präsentiert. In einem weiteren Beitrag wurden digitale Archive und virtuelle 
      Bibliotheken als MyCoRe-Webanwendungen vorgestellt (siehe Progamm im 
      <a href="http://www.zak.kit.edu/downloads/Programmentwurf_aktuell.pdf" target="_blank"
      title="Programm zur Tagung Technik und Kultur, PDF im neuen Fenster">PDF</a>). 
    </p>
  <p class="kleinRight">26. Oktober 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>Open-Access-Tage und Open-Access-Messe in Regensburg</title>
  <p>Die <a href="http://open-access.net/de/aktivitaeten/open_access_tage/" 
    title="Link zur Website der Open-Access-Tage">Open-Access-Tage</a> fanden 
    zeitgleich mit der 
    <a href="http://open-access.net/de/aktivitaeten/open_access_tage/oa_messe/liste_der_messeaussteller/"
    title="Link zur Website der Open-Access-Messe">Open-Acess-Messe</a> in diesem Jahr 
    an der Universitätsbibliothek Regensburg statt. 
    Ca. 200 Teilnehmer trafen sich am 4. und 5. Oktober 2011, um über die neuesten Entwicklungen im 
    Bereich Open-Access zu diskutieren. Auf der Open-Access-Messe wurden
    Open-Access-Projekte, -Verlage, -Zeitschriften und Repositorien 
    ebenso wie das MyCoRe-Projekt vorgestellt. 
  </p>
  <p class="kleinRight">6. Oktober 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>Entwicklertreffen in Rostock vom 11.-13.10.2011</title>
  <p>
    Das diesjährige Herbst-Treffen der MyCoRe-Entwickler fand 
    an der Universitätsbibliothek in Rostock statt. Das Treffen diente
    zur Vorbereitung des Miless- und MyCoRe-Wokshops, der am 21. und 22. November 2011 
    in Jena für alle MyCoRe-User und MyCoRe-Interessenten stattfindet.
    Darüber hinaus wurden Diskussionen zur Architektur und zur Weiterentwicklungen
    von MyCoRe geführt, dazu gehörten Themen wie Mandantenfähigkeit, 
    MODS, Linked Open Data, etc. 
  </p>
  <p class="kleinRight">27. September 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>100. Bibliothekartag in Berlin</title>
  <p>
    MyCoRe war auf dem <a href="http://www.bibliothekartag2011.de/"
    title="Link zur Website des 100. Bibliothekartag">100. Bibliothekartag</a> in Berlin mit zwei Beiträgen 
    vertreten. Der Deutsche Bibliothekartag fand vom 7. - 10. Juni 2011 mit mehr als 4000 Teilnehmenden
    in Berlin statt. In der Blockveranstaltung „Repositorien heute und morgen“ 
    ging es um die Frage „Wohin geht die Softwareentwicklung von Repositorien 
    in Deutschland?“. MyCoRe wurde dort als eine Software für verschiedene 
    Repositorien vorgestellt. Ein weiterer Vortrag mit Bezug zu MyCoRe
    hatte den Titel „Verortung von Bibliotheksbeständen für kollaborative 
    Forschungen - Ein Beitrag zu E-Science“. 
  </p>
  <p class="kleinRight">16. Juni 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>Entwicklertreffen in Jena vom 27.-29.06.2011</title>
  <p>
    Bereits zum zweiten Mal in diesem Jahr trafen sich die Entwickler -
    diesmal in Jena an der Thüringer Universitäts und Landesbibliothek (ThULB). 
    Das Treffen stand vor allem im Zeichen der kommenden MyCoRe-Version 2.2. 
    Diskutiert wurde, welche Funktionen umgesetzt werden und wo die Prioritäten 
    liegen sollen. Daneben wurde das Treffen für fachlichen Austausch und 
    Programmiersessions genutzt. 
  </p>
  <p class="kleinRight">1. Juli 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>MyCoRe 2.1</title>
  <p>
    Die MyCoRe-Entwickler haben das <b>Release 2.1</b> veröffentlicht. Die neue Version 
    von MyCoRe und DocPortal enthält viele Aktualisierungen, <em>Bugfixes</em> 
    und Verbesserungen. So wurde ein neuer Bildbetrachter integriert (siehe 
    „<a href="../documentation/version21/whats_new.html#imageviewer" 
    title="Link zur MyCoRe-2.1-Funktionsübersicht">Was ist neu in Version 2.1?</a>“).
    Das Modulkonzept wurde überarbeitet. Metadaten können jetzt im neuen „IFS2“ 
    (<em>Internal Filesystem</em> Version 2) versioniert werden und
    die OAI-Schnittstelle wurde neu implementiert. Weitere Änderungen sind in der 
    <a href="site:whats_new_2_1" title="Link zur MyCoRe-2.1-Funktionsübersicht">
    Funktionsübersicht</a> aufgeführt.
  </p>
  <p class="kleinRight">18. Mai 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>Neuer Bildbetrachter in MyCoRe 2.1</title>
  <p>
    In der MyCoRe-Version 2.1 ist ein neuer Bildbetrachter integriert.
    Der neue „ImageViewer“ ist in der MyCoRe-Anwendung 
    „<a href="http://archive.thulb.uni-jena.de/hisbest/content/main/component.xml"
    title="Historische Bestände">Historische Bestände</a>“
    der Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena (ThULB)
    produktiv im Einsatz (siehe 
    <a href="http://archive.thulb.uni-jena.de/hisbest/receive/HisBest_cbu_00010435" 
    title="Link zu einer Abbildung in den Historischen Beständen">Abbildung</a>). 
    Er ist performanter und bietet erweiterte Funktionalität.
  </p>
  <p class="kleinRight">31. März 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>Rostocker Dokumentenserver vernetzt</title>
  <p>
    Im Rahmen der <a href="http://www.dini.de/veranstaltungen/workshops/vernetzungstage-2011/" 
    title="Link zu den Vernetzungstagen 2011">Vernetzungstage 2011</a> wurde eine zielgenaue 
    und umfangreiche Verknüpfung von elektronischen Ressourcen eines MyCoRe-Dokumentenservers 
    mit Fachportalen am Beispiel des Rostocker Dokumentenservers „<a href="http://rosdok.uni-rostock.de" 
    title="Link zum Dokumentenserver RosDok">RosDok</a>“ und den biographischen Portalen 
    „Catalogus Professorum Rostochiensium“ (CPR, <a href="http://cpr.uni-rostock.de" 
    title="Link zum Catalogus Professorum Rostochiensium">Rostocker Professorenkatalog</a> auf der Basis von MyCoRe)
    und „Matrikelportal“ der Universität Rostock präsentiert. In dem Zusammenhang wurde das verwendete 
    <acronym title="Personennamendatei der Deutschen Nationalbibliothek">PND</acronym>-<a 
    href="http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:PND/BEACON">Beacon Format</a> vorgestellt 
    (siehe <a href="http://www.dini.de/fileadmin/workshops/vernetzungstage_2011/stephan_professorenkatalog.pdf" 
    title="Link zur Präsentation (PDF)">PDF</a>).
  </p>
  <p class="kleinRight">24. März 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>Entwicklertreffen in Hamburg</title>
  <p>
     Die MyCoRe-Entwickler trafen sich vom 29.-31.03.2011 in Hamburg, um über Themen wie
     Bilddatenbanken mit MyCoRe, Möglichkeiten zur Performanceverbesserung, Verabschiedung
     des Release 2.1, Roadmap für die Weiterentwicklung und noch vieles andere mehr zu
     sprechen.
  </p>
  <p class="kleinRight">31. März 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
  <title>Vernetzungstage 2011</title>
  <p>
    MyCoRe war auf den „<a href="http://www.dini.de/veranstaltungen/workshops/vernetzungstage-2011/" 
     title="Link zu den Vernetzungstagen 2011">Vernetzungstagen 2011</a>“ mit zwei Beiträgen vertreten. 
     Die Veranstaltung fand vom 2. bis 4. März 2011 an der Universität Osnabrück unter dem Thema 
     „Wissen schafft Vernetzung: Kooperationen &#38; Mehrwertdienste für Repositorien in vernetzten Umgebungen“ 
     statt (siehe <a href="http://www.dini.de/veranstaltungen/workshops/vernetzungstage-2011/programm/" 
     title="Link zum Programm der Vernetzungstage 2011">Programm</a>). Ausgerichtet wurde die Veranstaltung 
     vom DFG-Projekt „Open-Access-Netzwerk 2“ (OA-Netzwerk) in Zusammenarbeit mit der Deutschen Initiative für Netzwerkinformation e. V. (DINI).
  </p>
  <p class="kleinRight">8. März 2011, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 <section>
    <title>Anwendungsinventur</title>
    <p>
      Unter dem Menüpunkt "Wer nutzt MyCoRe?" steht nun eine weitgehend vollständige
      <a href="site:list" title="Link zur Vollständigen Liste">Liste aller MyCoRe-Anwendungen</a>,
      Beschreibungen zu den neusten Anwendungen sowie ein Archiv der Beschreibungen zur
      Verfügung. Aktuell gibt es an 20 Standorten in Deutschland 50 auf MyCoRe basierende
      Webanwendungen und drei Zeitschriftenserver die mittlerweile insgesamt mehrere hundert
      Zeitschriften umfassen.
    </p>
    <p class="kleinRight">31. Januar 2011, Kathleen Krebs</p>
 </section>

 <section>
   <title>Ein erfolgreiches 2011!</title>
    <p>
      Wir wünschen allen MyCoRe-AnwenderInnen, -FreundInnen und -SympatisantInnen ein erfolgreiches
      und (im positiven Sinne) MyCoRe-lastiges neues Jahr. Möge 2011 viele gute Neuerungen
      mit sich bringen. Vielen Dank an dieser Stelle auch an alle, die mithelfen dieses
      Projekt voranzubringen!
    </p>
    <p class="kleinRight">11. Januar 2011, Kathleen Krebs</p>
 </section>

 <section>
  <title>MyCoRe auf der WissKom2010</title>
  <p>
     MyCoRe war auf der Konferenz <a alt="Link zur Website WissKom2010"  href="http://www.wisskom2010.de" 
        target="_blank" title="Link zur WissKom2010">WissKom2010</a> mit einem Poster vertreten. Das Thema der Konferenz lautete „eLibrary - den Wandel gestalten“. Die 5. Konferenz der Zentralbibliothek im Forschungszentrum Jülich fand vom 8. bis 10. November 2010 im Auditorium der Zentralbibliothek im Forschungszentrum Jülich statt. Sie thematisierte den Wandel von Bibliotheken im Umfeld von Naturwissenschaft und Technik hin zu virtuellen Portalen für Literatur, Information und den damit verbundenen Dienstleistungen. 
  </p>
  <p class="kleinRight">11. November 2010, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>MyCoRe-Workshop 2010 in Braunschweig</title>
  <p>
     Die MyCoRe-Entwickler luden alle Anwenderinnen, Anwender und an MyCoRe
     Interessierte zu einem Workshop nach Braunschweig ein. Die
     Braunschweiger Universitätsbibliothek war dieses Mal Gastgeberin für das
     Treffen. Die zwei halben Tage (vom Dienstag, dem 2. bis Mittwoch, dem 3.
     November) ermöglichten einen intensiven Austausch mit anderen Anwendern,
     Interessierten und den Entwicklern.
  </p>
  <p class="kleinRight">5. November 2010, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>Ein weiterer Hochschulschriftenserver auf der Basis von Miless/MyCoRe</title>
  <p>
      Die <a href="http://www.bib.uni-wuppertal.de/" 
      title="Link zur Universitätsbibliothek Wuppertal">Universitätsbibliothek Wuppertal</a> 
      präsentiert ihren Hochschulschriftenserver mit neuem Design und erweiterten Funktionen 
      auf der Basis von Miless/MyCoRe. Unter der Adresse <a
      href="http://elpub.bib.uni-wuppertal.de/" 
      title="Link zum Hochschulschriftenserver der Universitätsbibliothek Wuppertal">elpub.bib.uni-wuppertal.de</a> 
      bietet der Dokumenten- und Publikationsserver der Bergischen 
      Universität Wuppertal neue Suchfunktionen und einen personalisierten Zugang für Autoren. Es werden 
      Dissertationen und Habilitationen, sowie elektronische Publikationen von Mitgliedern 
      der Bergischen Universität veröffentlicht. Die Dokumente können im Volltext durchsucht 
      und online gelesen werden (<i><abbr title="Freier Online-Zugang zu wissenschaftlichen Publikationen und Materialien">Open Access</abbr></i>). 
      Darüber hinaus ist ein systematischer Zugriff über Klassifikationen und Zuordnungen möglich.
    </p>
    <p class="kleinRight">16. August 2010, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
  
 <section>
   <title>„Wand- und Deckenmalerei in Lübecker Häusern“ online</title>
    <p>
      Der Bereich Archäologie und Denkmalpflege der Hansestadt Lübeck und das Kunsthistorische Institut 
      der Universität Kiel präsentieren das Gemeinschaftsprojekt „Wand- und Deckenmalerei in Lübecker 
      Häusern 1300 bis 1800“, das auf der Basis von MyCoRe 2.0 am Rechenzentrum der Christian-Albrechts-Universität 
      zu Kiel (<a href="http://www.rz.uni-kiel.de/" title="Link zum Rechenzentrum der Universität Kiel">CAU</a>) implementiert wurde. 
      Insgesamt 403 Häuser und 1608 Wand- und Deckenmalereien sind in der Anwendung erfasst und mit 3578 
      Abbildungen unter der Adresse <a href="http://www.wandmalerei-luebeck.de"
      title="Link zum Projekt WAND- UND DECKENMALEREI IN LÜBECKER HÄUSERN">wandmalerei-luebeck.de</a> 
      einsehbar.<br />
      Gefördert wurde das Projekt durch die Deutsche Forschungsgemeinschaft 
      (<a href="http://www.dfg.de/" title="Link zur DFG">DFG</a>) und die 
      <a href="http://www.possehl-stiftung.de/" title="Link zur Possehl-Stiftung">
      Possehl-Stiftung</a> Lübeck.
    </p>
    <p class="kleinRight">27. Juli 2010, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
  
 <section>
    <title>Projekt „NS-Raubgut“ an der Universitätsbibliothek Leipzig mit MyCoRe</title>
    <p>
      Das Projekt „NS-Raubgut“ wurde an der Universitätsbibliothek Leipzig (<a
      href="http://www.ub.uni-leipzig.de/site.php?page=projekte/andere/nsraubgut"
      title="Link zur Projektseite  NS-Raubgut an der Universitätsbibliothek Leipzig">ubl</a>) vorgestellt: 
      In die MyCoRe-Anwendung werden Metadaten aus <acronym title="Citavi ist ein Literaturverwaltungsprogramm">Citavi</acronym> 
      mit Titeln aus den Beständen der Universitätsbibliothek Leipzig importiert, 
      die im Verdacht stehen in der Zeit des Nationalsozialismus unrechtmäßig erworben zu sein. Individuelle Provenienzvermerke (mit <a title="Link zu einem Datensatz des Projektes NS-Raubgut" href="http://nsraubgut.ub.uni-leipzig.de/receive/NSRaubgutInventar_nsraubgut_00002707">Abbildungen</a>) sollen darüber hinaus 
      der Vorbereitung auf eine mögliche Restitution dienen. Das Projekt wurde gefördert 
      aus dem Haushalt des Beauftragten der Bundesregierung für Kultur und Medien&thinsp;/&thinsp;Arbeitsstelle für Provenienzrecherche/-forschung. Implementiert wurde es am Universitätsrechenzentrum (<a href="http://wwwurz.uni-leipzig.de/digicollection.html" title="Link zum Universitätsrechenzentrum Leipzig">URZ</a>) und der ubl.
      (Website des Projektes: <a href="http://www.ub.uni-leipzig.de/site.php?page=projekte/andere/nsraubgut" 
      title="Link zum Projekt NS-Raubgut öffnet in neuem Fenster">nsraubgut.ub.uni-leipzig.de</a>)
    </p>
    <p class="kleinRight">08. Juli 2010, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>


 <section>
  <title>„Bach DIGITAL“ ist freigeschaltet</title>
  <p>
      Wie die <a alt="Link zur Staatsbibliothek zu Berlin" target="_blank" 
      title="Link zur Staatsbibliothek zu Berlin" href="http://staatsbibliothek-berlin.de/">
      Staatsbibliothek zu Berlin</a> mitteilte, sind Bach-Handschriften jetzt in höchster 
      Bildqualität mit umfangreichen Informationen im Internet unter der Adresse 
      <a alt="Link zu Bach DIGITAL" href="http://www.bach-digital.de/" target="_blank" 
      title="Link zu Bach DIGITAL">www.bach-digital.de</a> zugänglich. Entwickelt wurde 
      das Portal auf der Basis von MyCoRe am Universitätsrechenzentrum Leipzig 
      (<a alt="Link zum Universitätsrechenzentrum Leipzig" href="http://wwwurz.uni-leipzig.de/digicollection.html" 
      target="_blank" title="Link zum Universitätsrechenzentrum Leipzig">URZ</a>). 
      Die Website www.bach-digital.de eröffnet einen neuen und umfassenden Zugang 
      zum musikalischen Erbe Johann Sebastian Bachs. Zur Zeit sind etwa 40% des 
      Bestandes von über 20.000 Seiten der 697 Handschriften eingearbeitet. Bis 2011 
      sollen diese Bestände vollständig über „Bach DIGITAL“ verfügbar sein. Weitere 
      Informationen finden Sie in der <a alt="Pressemitteilung der Staatsbibliothek zu Berlin" 
      target="_blank" title="Pressemitteilung der Staatsbibliothek zu Berlin" 
      href="http://staatsbibliothek-berlin.de/nc/ueber-uns/presse/detail/article/2010-06-08-2258.html">
      Pressemitteilung</a> der „Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz“.
    </p>
  <p class="kleinRight">11. Juni 2010, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>Die Damaszener Familienbibliothek „Refaiya“ in der Universitätsbibliothek Leipzig mit MyCoRe</title>
  <p>
      An der Universitätsbibliothek Leipzig (<a alt="Universitätsbibliothek Leipzig" 
      href="http://www.ub.uni-leipzig.de/" target="_blank" title="Universitätsbibliothek Leipzig">ubl</a>) 
      wird derzeit die Damaszener Familienbibliothek „<strong><a alt="Über das Projekt Refaiya" 
      href="http://www.ub.uni-leipzig.de/site.php?page=projekte/handschriften/refaiya" target="_blank" 
      title="Über das Projekt Refaiya">Refaiya</a></strong>“ (Rif&#257;‘&#299;ya) digital erfasst und 
      zur Recherche aufbereitet (<a alt="Link zur MyCoRe-Anwendung Refaiya" href="http://refaiya.dl.uni-leipzig.de/"  
      target="_blank" title="Link zur MyCoRe-Anwendung Refaiya">http://refaiya.dl.uni-leipzig.de/</a>). 
      Die dreisprachige Datenbank (Deutsch, Englisch und Arabisch) und die Digitalisierung der 
      orientalischen Handschriften ermöglichen die Präsentation einer in sich geschlossenen vormodernen Damaszener
      Familienbibliothek bestehend aus 458 historischen Handschriften. 
      Die informationstechnische Erfassung der Refaiya-Handschriften stützt sich dabei auf das DFG-geförderte 
      MyCoRe-Pilotprojekt zur datenbankgestützten Erschließung und digitalen Präsentation der 
      <a href="http://www.islamic-manuscripts.net" target="_blank" 
      title="Link zu den Islamischen Handschriften der Universitätsbibliothek Leipzig" 
      alt="Link zu den Islamischen Handschriften der Universitätsbibliothek Leipzig">Islamischen Handschriften</a> 
      der Universitätsbibliothek Leipzig mit dem Universitätsrechenzentrum (<a href="http://wwwurz.uni-leipzig.de/digicollection.html" 
      target="_blank" title="Link zum Universitätsrechenzentrum Leipzig" alt="Link zum Universitätsrechenzentrum Leipzig" >URZ</a>).
    </p>
  <p class="kleinRight">4. Dezember 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>Fachzeitschrift „Archiv für Sozialgeschichte“ online mit MyCoRe</title>
  <p>
    Die Friedrich-Ebert-Stiftung (<a href="http://www.fes.de/" alt="Friedrich-Ebert-Stiftung" title="Friedrich-Ebert-Stiftung" target="_blank">FES</a>) gibt die Fachzeitschrift <strong>„<a href="http://library.fes.de/afs-online/" alt="Archiv für Sozialgeschichte online" title="Archiv für Sozialgeschichte online" target="_blank">Archiv für Sozialgeschichte</a>“</strong> jetzt auch online heraus. Das seit 1961 jährlich erscheinende Archiv für Sozialgeschichte ist eine der großen, international anerkannten geschichtswissenschaftlichen Fachzeitschriften. Die Zeitschrift ist auf der Basis von MyCoRe als Volltext über eine <a href="http://library.fes.de/jportal/editor_form_search-jparticle.xml" alt="Im Archiv für Sozialgeschichte suchen" title="Im Archiv für Sozialgeschichte suchen" target="_blank">online-Suche</a> recherchierbar mit Ausnahme der jeweils aktuellen drei Jahrgänge. Zur <a href="http://library.fes.de/afs-online/inhalt/geschichte_afs.htm" alt="Zur Geschichte des Archivs für Sozialgeschichte" title="Zur Geschichte des Archivs für Sozialgeschichte" target="_blank">Geschichte</a> des Archivs für Sozialgeschichte finden Sie weitere Informationen in der digitalen Bibliothek der Friedrich-Ebert-Stiftung.
  </p>
  <p class="kleinRight">1. Dezember 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>Historische Bestände der „Bibliotheca Electoralis“ in der ThULB</title>
  <p>
      An der Universitätsbibliothek Jena (<a href="http://www.thulb.uni-jena.de/" alt="Universitätsbibliothek Jena (ThULB)" title="Universitätsbibliothek Jena" target="_blank">ThULB</a>) 
      werden die „Historischen Bestände“ der <strong>„<a href="http://www.urmel-dl.de/content/main/misc/electoralis.xml" alt="Bibliotheca Electoralis" title="Bibliotheca Electoralis" target="_blank">Bibliotheca Electoralis</a>“</strong> mit MyCoRe online bereitgestellt. Die um 1500 begründete „Bibliotheca Electoralis“ bildet den historischen Gründungsbestand der Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena (ThULB). Der Bestand selbst ist über das MyCoRe-Portal <a href="http://archive.thulb.uni-jena.de/hisbest/content/below/index.xml" alt="Historischen Bestände" title="Historischen Bestände" target="_blank">„Historische Bestände“</a> der ThULB Jena online zugänglich. Die Bereitstellung der Projektergebnisse wird schrittweise ausgebaut.
  </p>
  <p class="kleinRight">12. November 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>MyCoRe-Anwenderworkshop 2009 in Hamburg</title>
  <p>
      Die MyCoRe-Entwickler luden MyCoRe-Anwenderinnen und -Anwender
      sowie Interessierte ein, sich mit ihnen über Probleme und Fragen zu
      ihren Anwendungen oder geplanten Projekten auszutauschen. Der Workshop
      dauerte zwei halbe Tage (5. und 6. November 2009) und ermöglichte einen
      intensiven Austausch mit anderen Anwendern und Anwenderinnen, Interessierten und den
      Entwicklern.  
  </p>
  <p class="kleinRight">9. November 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>Die „Digitale Bibliothek Braunschweig“ präsentiert sich neu</title>
  <p>
    Die <a href="http://www.digibib.tu-bs.de" target="_blank" title="Link zur Digitalen Bibliothek Braunschweig">Digitale Bibliothek Braunschweig</a> ist auf die aktuelle MyCoRe Version umgestiegen. Mit dem Umstieg wurde nicht nur der Migrationsschritt von der Version 1.2,
    sondern gleichzeitig auch der Umzug auf neue und leistungsstärkere Hardware durchgeführt.
    Als Dokumenten- und Publikationsserver der Technischen Universität Braunschweig umfasst
    die Digitale Bibliothek zur Zeit über 5900 Dokumente mit mehr als 2000 digitalisierten Büchern,
    1000 Dissertationen und 2000 Bildserien. Mit der MyCoRe-Version 2.0 präsentiert sich die Digitale Bibliothek
    Braunschweig als schnelle, leistungsfähige, zuverlässige und sichere Lösung für Publikationen unterschiedlicher Art. 
  </p>
  <p class="kleinRight">29. September 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
  <section>
  <title>MyCoRe Version 2.0</title>
  <p>
      Die MyCoRe-Entwickler gaben das <strong>Release 2.0</strong> von <strong>MyCoRe und DocPortal</strong> bekannt. 
	  Die seit langem erwartete neue Version enthält eine Reihe grundlegender Neuerungen und Verbesserungen. 
	  Dies betrifft die Benutzbarkeit und Konfigurierbarkeit ebenso wie die Kapselung in Komponenten, 
	  sowie die Trennung zwischen MyCoRe-Kern und Anwendung. Auch wurde die Wartbarkeit von MyCoRe-Anwendungen erleichtert. 
	  MyCoRe und DocPortal 2.0 stehen sowohl auf <a href="http://sourceforge.net/projects/mycore" alt="Download MyCoRe und DocPortal Release 2.0 bei SourceForge" title="Download MyCoRe und DorcPortal Release 2.0 bei SourceForge" target="_blank">SourceForge</a>, 
	  als auch auf der MyCoRe-Homepage zum <a href="site:release" alt="Download MyCoRe und DocPortal Release 2.0" title="Download MyCoRe and DocPortal Release 2.0">Download</a> bereit. 
  </p>
  <p class="kleinRight">10. Juni 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section> 

 <section>
  <title>MyCoRe auf der isi und IuK-Tagung in Konstanz</title>
  <p>Im Rahmen der Gemeinschaftstagung "isi 2009" und IuK-Tagung wurde MyCoRe an der Universität Konstanz in einer 
      <a href="http://www.isi2009.de/sessions/session-14.html" alt="Link zur Programmpunkt Postersession der isi 2009"
      title="Programmpunkt Postersession auf der isi 2009" target="_blank"> Postersession</a> präsentiert. 
      Vom 1. bis 3. April 2009 fand das 11. internationale Symposium für Informationswissenschaft und 
      die 15. Jahrestagung der "IuK-Initiative Wissenschaft" als 
      Gemeinschaftsveranstaltung des Hochschulverbandes für Informationswissenschaft (HI) und 
      der IuK-Initiative Wissenschaft statt. 
      MyCoRe wurde dort als Software zum Betrieb von Dokumenten- und Publikationsserver, 
      Zeitschriftenportalen, Repositorien und Archiven vorgestellt. 
  </p>
  <p class="kleinRight">14. April 2009, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

	
 <section>
  <title>Dissertationen Online an der FU Berlin</title>
  <p>Die Universitätsbibliothek der Freien Universität Berlin bietet mit ihrem
      <a title="Dissertationsserver der Freien Universität Berlin"
      alt="Link zum Dissertationsserver der Freien Universität Berlin"
      href="http://www.diss.fu-berlin.de/">Dissertationsserver</a> auf der Basis von MyCoRe nun die
      Rahmenbedingung für FU- und Charité-Angehörige zum elektronischen Publizieren von Dissertationen und
      Habilitationsschriften an. Der Dissertationsserver ist eine Ergänzung zu dem bereits seit Beginn des
      Jahres aktiven MyCoRe-basierten <a title="Dokumentenserver der Freien Universität Berlin"
      alt="Link zum Dokumentenserver der Freien Universität Berlin"
      href="http://edocs.fu-berlin.de">Dokumentenserver</a>, der es FU-Angehörigen ermöglicht,
      Hochschulschriften und wissenschaftlich relevanten Arbeiten im Rahmen der Open Access Initiative
      elektronisch zu veröffentlichen.
  </p>
  <p class="kleinRight">13. August 2008, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>

 <section>
  <title>MyCoRe in Indonesien</title>
  <p>Im ersten Halbjahr 2008 wurde von den MyCoRe-Entwicklern aufbauend auf dem Pilotprojekt 
  <a title="Islamische Handschriften" target="_blank" href="http://www.islamic-manuscripts.net/">
  'Islamische Handschriften'</a> der Universitätsbibliothek Leipzig und des Universitätsrechenzentrums 
  ein Projekt des Auswertigen Amtes zur Digitalisierung und kodikologischen Erfassung  von 
  <a title="Handschriften aus Indonesien" target="_blank" href="http://www.manuscripts-aceh.org/">
  Handschriften in der indonesischen Region Aceh</a> realisiert. Aktuell werden zwei 
  Handschriftensammlungen bearbeitet. Es handelt sich dabei um die Sammlungen des Museums Negeri und der 
  Stiftung Ali Hasjmy, beide aus Banda Aceh. Weitere Folgeprojekte für andere Indonesische Regionen sind 
  geplant. Damit trägt MyCoRe wesentlich zur Erhaltung indonesischen Kulturgutes bei.
  </p>
  <p class="kleinRight">3. Juli 2008, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>Snapshot 20080515 veröffentlicht</title>
  <p>
  Es steht ein neuer Snapshot von MyCoRe und DocPortal zum Herunterladen bereit 
  (siehe <a href="site:snapshot" target="_blank" title="Download Snapshot MyCoRe und DocPortal">
  Download-Bereich</a>). Für MyCoRe 
  (Revision 13515) 
  wurde das Klassifikationssystem beschleunigt und für MySQL optimiert. In DocPortal 
  (Revision 13515) 
  wird jetzt der OpenSearch-Standard unterstützt (für Firefox ab Version 2 und Internet Explorer ab 
  Version 7). Damit kann die DocPortal-Suchmaschine zum Browser hinzugefügt werden.
  </p>
  <p class="kleinRight">16. Mai 2008, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>Entwicklertreffen in Jena</title>
  <p>
  Am 13./14. Mai fand in Jena ein Treffen der MyCoRe-Entwickler statt. Als gemeinsames Ziel wurde 
  vereinbart, die Dokumentation zu verbessern. Mit Hilfe des Tools Forrest sollen nicht nur alle 
  Dokumentationen sondern auch diese Webseiten aktualisiert und gepflegt werden.
  </p>
  <p class="kleinRight">14. Mai 2008, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>MyCoRe im Vergleich mit anderen Open-Source-Software Systemen</title>
  <p>
  In der aktuellen Ausgabe der "Zeitschrift für Bibliothekswesen und Bibliographie" ZfBB mit dem 
  Schwerpunktthema "Open Access" 
  (<a href="http://zs.thulb.uni-jena.de/receive/jportal_jpvolume_00050754" target="_blank" title="ZfBB Heft 4/5">Heft 4-5</a>) 
  wird MyCoRe als 
  <a href="http://zs.thulb.uni-jena.de/receive/jportal_jparticle_00064010" target="_blank" title="Zusammenfassung des ZfBB-Artikels">
  Open-Source-Software zur Realisierung von Institutionellen Repositorien</a> vorgestellt 
  (siehe <a href="http://edoc.hu-berlin.de/oa/articles/re6vbiAbatv2o/PDF/29U8dOPLxvXTw.pdf" 
  title="Aufsatz: Open-Source-Software zur Realisierung von Institutionellen Repositories" target="_blank"> PDF-Datei des Volltextes</a>). Im Vergleich nennt die Autorin (Susanne Dobratz) die Systeme mit der "größte[n] 
  Verbreitung in Deutschland: OPUS und MyCoRe". Übrigens wird die Zeitschrift 
  <a href="http://zs.thulb.uni-jena.de/content/main/journals/zfbb.xml" target="_blank" title="ZfBB in Journals@UrMEL">ZfBB</a> selbst in 
  einem MyCoRe-Repository veröffentlicht.
  </p>
  <p class="kleinRight">19. Oktober 2007, Wiebke Oeltjen</p>
 </section>
 
 <section>
  <title>MyCoRe-Anwendungsschulung am 1./2. Oktober 2007 in Hamburg</title>
   <p>
   Am 1. und 2. Oktober 2007 führte die MyCoRe-Community eine Schulung mit dem Thema "Einführung in 
   MyCoRe" durch. <br />
   Die Schulung fand am Regionalen Rechenzentrum der Universität Hamburg statt. An den zwei Tagen wurde 
   die Anwendung MyLiWi beispielhaft entwickelt.
   </p>
   <p class="kleinRight">2. Oktober 2007, Wiebke Oeltjen</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>Neues MyCoRe-Zeitschriften-Portal</title>
   <p>
   An der Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek wurde eine neue MyCoRe-Applikation für 
   Zeitschriften veröffentlicht. In dem so genannten 
   <strong>Journals@UrMEL</strong>-Portal werden sowohl aktuelle E-Journals als auch retrodigitalisierte 
   historische Zeitschriften angeboten... <a href="site:journals" title="... mehr Informationen zum Zeitschriften-Portal">
   <strong>mehr &gt;&gt;</strong></a>      <br/>
   <strong>URL:</strong> <a href="http://zs.thulb.uni-jena.de/">http://zs.thulb.uni-jena.de</a> <br/>
   <strong>Kontakt:</strong> <a href="http://zs.thulb.uni-jena.de/content/main/contact.xml?XSL.lastPage.SESSION=/content/main/contact.xml">Kontaktseite</a>
   </p>
   <p class="kleinRight">20. März 2007, Andreas Trappe</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>MyCoRe auf der Open Repositories Conference 2007 in San Antonio</title>
   <p>
   Auf der <a href="http://www.openrepositories.org/2007/" target="_blank" title="MyCoRe auf der Open Repositories Conference 2007" >"Open Repositories Conference 2007"</a> in San 
   Antonio, Texas, wurde  MyCoRe von Wiebke Oeltjen mit einem 
   <a  target="_blank" href="filecollection/mycore_poster.pdf" title="MyCoRe-Poster">Poster</a> präsentiert. Das 
   Konferenzthema lautete "Achieving Interoperability in an Open World" und richtete sich in erster Linie 
   an Anwenderinnen und Anwender der Repositorien Fedora, DSpace und EPrints im Bibliotheks- und 
   Hochschulkontext. Mit dem MyCoRe-Beitrag wurden die erfolgreichen Anwendungen in den Bereichen 
   Archivsysteme, digitale Bibliothek, online-Verlag, Lexikon und Zeitschriftenserver vorgestellt.
   </p>
   <p class="kleinRight">29. Januar 2007, Wiebke Oeltjen</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>Release 1.3.0</title>
   <p>
   Ab sofort steht im Downloadbereich eine gepackte Version des neuen 
   <a href="site:release" title="Download Release MyCoRe">Release 1.3.0</a> zur Verfügung. 
   Diese kann aber auch wie gewohnt über das CVS bezogen werden. <br />
   Was gibt es Neues?
   </p>
   <ul>
    <li>einen Bildbetrachter</li>
    <li>eine überarbeitete Suchlogik für schnellere Anfrageverarbeitung</li>
    <li>ein umfangreiches Rechte- und Rollenkonzept</li>
    <li>viele kleine und große Fixes</li>
    <li>das WCMS in neuem Look&amp;Feel</li>
   </ul>
   <p class="kleinRight">31. Oktober 2006, Kathleen Krebs</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>MyCoRe vorgestellt</title>
   <p>
   Am 12. und 13. September 2006 veranstalteten IBM und die MyCoRe-Community eine Informationsveranstaltung 
   mit dem Titel "Digitale Inhalte strukturieren und effizient verwalten". Dabei wurde der IBM Content 
   Manager, MyCoRe und deren Einsatzmöglichkeiten an Hochschulen vorgestellt. Das vollständige Programm 
   kann auf der <a  target="_blank" href="filecollection/agenda.pdf" title="Agenda">Agenda</a> nachvollzogen werden. 
   Der Vortrag <a  target="_blank" href="filecollection/mycore_stellt_sich_vor_2006.pdf" title="MyCoRe-Vortrag von Frank Lützenkirchen">MyCoRe stellt 
   sich vor</a> von Frank Lützenkirchen gab dabei einen umfassenden Überblick über Funktionen und 
   Anwendungsmöglichkeiten von MyCoRe.
   </p>
   <p class="kleinRight">20. September 2006, Kathleen Krebs</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>Workshop</title>
   <p>
   Im Anschluss an die Informationsveranstaltung von 12. bis 13. September in Jena findet ein Workshop 
   von den Entwicklern für die MyCoRe-Anwender statt. Thema ist die Migration eigener Anwendungen auf die 
   neue MyCoRe-Version 1.3. Start des Workshops ist der 13. September um 15 Uhr. Am nächsten Tag um 14 
   Uhr endet die Veranstaltung. Ort ist ebenfalls Universität Jena. Interessierte können sich bis zum 1. 
   September formlos per Mail an <a href="mailto:kathleen.krebs@uni-hamburg.de">Kathleen 
   Krebs</a> anmelden.
   </p>
   <p class="kleinRight">04. Juli 2006, Kathleen Krebs</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>Release 1.3</title>
   <p>
   Die Entwickler arbeiten rege am MyCoRe-Release 1.3, das in wenigen Monaten verabschiedet werden soll. 
   Die neue Version beinhaltet u.a. wesentliche Änderungen an der Anfragelogik und ein umfangreiches 
   Rechtesystem. Eine erste Betaversion ist bereits als Download erhältlich. Ab Version 1.3 wird es nun auch eine leicht und 
   schnell zu installierende DocPortal-Version als plattformunabhängiges jar-Paket (Binärdistribution) zum 
   Testen und Vorführen geben.
   </p>
   <p class="kleinRight">14. Juni 2006, Kathleen Krebs</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>Informationsveranstaltung</title>
   <p>
   IBM und die MyCoRe-Community laden herzlich zu einer zweitägigen Informationsveranstaltung "Digitale 
   Inhalte strukturieren und effizient verwalten" rund um den Einsatz des IBM Content Managers und MyCoRe 
   an Hochschulen ein. Die Veranstaltung findet an der Universität Jena vom 12. bis zum 13. September 
   statt. 
   </p>
   <p class="kleinRight">07. Juni 2006, Kathleen Krebs</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>MyCoRe-Anwendungen</title>
   <p>
   Als eine weitere auf MyCoRe basierende Anwendung wurde am 20.04.2006 in Hamburg das durch die DFG 
   geförderte Projekt <a href="http://www.lexm.uni-hamburg.de/" title="LexM" target="_blank">"Lexikon verfolgter Musiker und 
   Musikerinnen der NS-Zeit"</a>, kurz LexM, öffentlich vorgestellt. Das Online-Lexikon ist damit die 
   zweite produktive MyCoRe-Anwendung an der Universität Hamburg.
   </p>
   <p class="kleinRight">20. April 2006, Kathleen Krebs</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>MyCoRe 1.2.1</title>
   <p>
   Stabiler und mit weniger Fehlern kann jetzt eine neue Version des Release MyCoRe 1.2 heruntergeladen 
   werden.</p>
   <p class="kleinRight">30.11.2005</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>Digitale Bibliothek Braunschweig - Eine MyCoRe-Anwendung (v1.2)</title>
   <p>
   Die <a href="http://bib1lp1.rz.tu-bs.de/docportal/" title="Digitale Bibliothek Braunschweig" target="_blank">Digitale Bibliothek Braunschweig</a> ist ein 
   Angebot der Universitätsbibliothek in Kooperation mit dem Rechenzentrum. Sie bietet eine Plattform für 
   digitale Inhalte und basiert auf MyCoRe 1.2 unter Verwendung des IBM Content Managers.
   </p>
   <p class="kleinRight">17.11.2005</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>MyCoRe-Geschäftsstelle</title>
   <p>
   Liebe MyCoRe-Freunde und Mitstreiter, <br />
   wir freuen uns, auf diesem Wege bekannt geben zu können, dass es uns als 'community' gelungen ist, 
   eine "MyCoRe-Geschäftsstelle" auf dem Wege der Umlagefinanzierung zu schaffen. Diese Stelle mit halbem 
   Arbeitszeitanteil ist für vorerst ein Jahr am Regionalen Rechenzentrum der Universität Hamburg 
   angesiedelt und konnte per 16.11.2005 mit Kathleen Krebs besetzt werden.
   </p>
   <p class="kleinRight">21.11.2005, Stefan Gradmann</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>MyCoRe Release 1.2</title>
   <p>
   Ereignisgesteuerte Verarbeitung ist eine der wichtigsten Neuerungen in diesem Release. So kann je nach 
   Anwendung beispielsweise das Einstellen eines Dokumentes beliebig um weitere Arbeitsschritte ergänzt 
   werden. Eine weitere wichtige Veränderung stand ganz unter dem Ziel der Vereinfachung. DocPortal wird 
   die MyCoRe-Beispielanwendung. Ein separates MyCoRe-Sample gibt es nicht mehr. Welche Änderungen es im 
   Detail gab, kann hier nachgelesen werden:
   </p>
   <ul>
    <li><a href="http://sourceforge.net/project/shownotes.php?release_id=359765&amp;group_id=92005">MyCoRe changeslog.txt</a></li>
    <li><a href="http://sourceforge.net/project/shownotes.php?release_id=359766&amp;group_id=92005">DocPortal changeslog.txt</a></li>
   </ul>
   <p class="kleinRight">28.09.2005</p>
  </section>
  
  <section>
   <title>E-Journal ZfBB Online auf MyCoRe-Basis</title>
    <p>
    Im Rahmen eines E-Journals-Projektes an der ThULB in Jena wurde gestern offiziell das erste E-Journal 
    auf MyCoRe-Basis produktiv geschaltet: 
    <a href="http://zfbb.thulb.uni-jena.de/" title="ZfBB Online" target="_blank">http://zfbb.thulb.uni-jena.de/</a>. Weitere Anwendungen 
    werden folgen.
    </p>
    <p class="kleinRight">17.08.2005, Andreas Trappe</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>MyCoRe Release 1.1</title>
    <p>
    In den letzten Monaten wurden viele Fehler behoben und neue Funktionen sind hinzugekommen. Zeit ein 
    neues Paket zu schnüren und mit Version 1.1 zu versehen. Alle Änderungen im Detail sind hier 
    aufgelistet:
    </p>
    <ul>
      <li><a href="http://sourceforge.net/project/shownotes.php?release_id=337767&amp;group_id=92005">MyCoRe changeslog.txt</a></li>
      <li><a href="http://sourceforge.net/project/shownotes.php?release_id=337768&amp;group_id=92005">DocPortal changeslog.txt</a></li>
    </ul>
    <p class="kleinRight">24.06.2005</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>Hamburg University Press - ein Online-Verlag auf MyCoRe-Basis</title>
    <p>
    Mit dem Start des Sommersemesters 2005 zeigt sich der Hamburger Online-Verlag Hamburg University 
    Press mit einem neuen Gesicht. Aber nicht nur Inhalte und Layout wurden komplett überarbeitet, auch 
    die Technik wurde komplett umgestellt. Die vorherige proprietäre Implementation basierend auf PHP und 
    MySQL wurde durch MyCoRe abgelöst. Das Ergebnis kann unter 
    <a href="http://cmslib.rrz.uni-hamburg.de/hamburg-up/" title="Hamburg University Press" target="_blank">http://cmslib.rrz.uni-hamburg.de/hamburg-up/</a> sehen.
    </p>
    <p class="kleinRight">10.04.2005, Kathleen Krebs</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>MyCoRe 1.0 verabschiedet</title>
    <p>
    Jetzt ist es geschafft! MyCoRe ist als Release 1.0 verfügbar und kann heruntergeladen werden. Die 
    Komponenten <strong>MyCoRe</strong>, <strong>DocPortal</strong>und <strong>MyCoReSample</strong>bieten 
    eine solide Grundlage eines Dokumentenservers.
    </p>
    <p class="kleinRight">22.02.2005, Andreas Trappe</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>WYSIWYG im WCMS-Modul</title>
    <p>
    Der Seiten-Editor des WCMS-Moduls unterstützt jetzt auch den WYSIWYG-Modus. Dadurch ist es möglich 
    Webseiten zu erstellen und zu pflegen ohne HTML programmieren zu müssen.
    </p>
    <p class="kleinRight">03.12.2004, Andreas Trappe</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>Neuer File Upload</title>
    <p>Der neue File Upload ermöglicht das Laden von größeren Dateien und ganzen Verzeichnisbäumen.</p>
    <p class="kleinRight">23.11.2004, Jens Kupferschmidt</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>MyCoRe-WCMS Modul für die statischen Webseiten</title>
    <p>
    Dieses Modul ist jetzt Teil des MyCoRe-Kerns. Das WCMS erlaubt das Hinzufügen, Ändern, Löschen von 
    Webseiten. Es unterstützt die Mehrsprachigkeit, eine Übersetzerfunktion erleichtert das Hinzufügen 
    von Texten in einer anderen Sprache. Menüstrukturen werden automatisch generiert. Über Templates 
    können unterschiedliche Layouts, abhängig vom Menü integriert werden. Das WCMS ist ein komplett 
    eigenständiges Modul, es kann auch ohne DocPortal verwendet werden.
    </p>
    <p class="kleinRight">12.11.2004, Andreas Trappe</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>Classification Browser in MyCoRe integriert</title>
    <p>Now, classifications can be displayed as a browsable hierarchical tree.</p>
    <p class="kleinRight">9.11.2004, Anja Schaar</p>
   </section>
   
   <section>
    <title>MyCoRe 0.9 verabschiedet!</title>
    <p>
    Nach langer Zeit des Analysierens, Entwerfens und Testens veröffentlichen wir hier und heute das 
    erste MyCoRe Release.
    </p>
    <p class="kleinRight">Mai 2004</p>
   </section>
  </body>
</document>