<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>

<header>
  <title>Voraussetzungen: Hardware, Software</title>
</header>

<body>

  <section>
    <title>Hard- und Software-Voraussetzungen</title>
    <section>
      <title>Java und Ant</title>
      <p>
        MyCoRe ist eine Java-Anwendung. Sie müssen daher Java 5 oder höher installiert haben 
        (Java 2 SDK Version 1.5). Ausserdem benötigen Sie 
        <link href="http://ant.apache.org/" target="_blank" title="Apache Ant Project Home">Apache Ant</link>, ein freies Build-Werkzeug für Java, 
        in der Version 1.7 oder höher.
      </p>      
    </section>
    <section>
      <title>Betriebssystem</title>
      <p>
        MyCoRe ist eine Java-Anwendung und daher auf jedem Betriebssystem lauffähig, 
        für das eine Java-Laufzeitumgebung (JRE) verfügbar ist. Wir haben Erfahrungen mit MyCoRe unter Microsoft Windows,
        IBM AIX, Sun Solaris, Suse Linux und MacOS.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Datenbank</title>
      <p>
        MyCoRe erfordert eine relationale Datenbank. MyCoRe verwendet 
        <link href="http://www.hibernate.org/" target="_blank" title="Hibernate Home">Hibernate</link>, ein objektrelationales Mapping-Werkzeug, 
        als einheitliche Schnittstelle zwischen Datenbank und Anwendung. Es kann daher jedes durch Hibernate unterstützte
        freie oder kommerzielle Datenbanksystem wie 
        <link href="http://dev.mysql.com/" target="_blank" title="MySQL Home">MySQL</link>, 
        <link href="http://www.postgresql.org/" target="_blank" title="PostgeSQL Home">PostgreSQL</link>, 
        <link href="http://www-306.ibm.com/software/data/db2/" target="_blank" title="IBM DB2 Software">IBM DB2</link> oder
        <link href="http://www.oracle.com/lang/de/database/index.html" target="_blank" title="Oracle Datenbank">Oracle</link> verwendet werden.
        Für kleinere Anwendungen oder für Entwicklungsumgebungen genügt die freie, Java-basierte 
        <link href="http://hsqldb.org/" target="_blank" title="HSQLDB Home">HSQLDB</link> Datenbank, die in MyCoRe
        bereits enthalten ist und die Sie daher nicht separat installieren müssen. Im Produktionsbetrieb haben wir 
        Erfahrungen mit MySQL und IBM DB2.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Web Application Server</title>
      <p>
        MyCoRe ist eine Webanwendung auf Basis von Java Servlets und/oder Java Server Pages (JSP). Sie benötigen daher 
        einen Java Web Application Server wie <link href="http://tomcat.apache.org/" target="_blank" 
        title="Apache Tomcat Home">Apache Tomcat</link> oder
        <link href="http://www-306.ibm.com/software/websphere/" target="_blank" title="IBM WebSphere software">
        IBM Application Server (Websphere)</link>.
        Für kleinere Anwendungen oder für Entwicklungsumgebungen genügt der freie 
        <link href="http://jetty.mortbay.org/jetty/" target="_blank" title="Jetty">Jetty-Server</link>, der in MyCoRe
        bereits enthalten ist und den Sie daher nicht separat installieren müssen. Im Produktionsbetrieb setzen wir 
        selbst meistens Tomcat oder Jetty ein.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Video Streaming Server</title>
      <p>
        MyCoRe kann optional Audio- und Video-Dateien über einen Streaming Server ausliefern und diesen transparent in die Anwendung integrieren.
        Unterstützt wird der <link href="https://helix-server.helixcommunity.org/" target="_blank" 
        title="Helix DNA Server">Helix-Server (Real)</link> 
        (Streaming von Real Audio/Video, Windows Media, MP3, AVI, Quicktime u.a.) oder der
        <link href="http://www-306.ibm.com/software/data/videocharger/" target="_blank" 
        title="IBM Content Manager VideoCharger">IBM VideoCharger Server</link> 
        (Streaming von MPEG 1 und 2, Quicktime u.a.).
      </p>     
    </section>
    <section>
      <title>Filter zur Textextraktion</title>
      <p>
        MyCoRe kann über Filter die Inhalte von Textdateien extrahieren und für eine Volltextsuche indizieren. Ohne weitere 
        Softwareinstallation können die Formate XML, HTML, TXT und OpenOffice volltextindiziert werden. 
        Für die Suche in PDF- und PostScript-Dateien müssen Sie die freien Tools pdftotext bzw. ps2ascii installieren.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Empfohlene optionale Komponenten</title>
      <p>
        Für Produktionsumgebungen empfehlen wir, einen Web Application Server wie Tomcat mit einem vorgeschalteten Webserver wie
        Apache zu kombinieren. Dadurch muss der eigentliche Anwendungsprozess nicht mit Administratorrechten laufen, und es sind 
        zusätzliche Konfigurationsmöglichkeiten wie Proxybetrieb oder Lastverteilung denkbar.
      </p>
      <p>
        Für einen stabilen Betrieb haben wir gute Erfahrungen mit dem 
        <link href="http://wrapper.tanukisoftware.org/" target="_blank" 
        title="JavaServiceWrapper/Donwload">Java Service Wrapper</link> gemacht, der die Java-Anwendung 
        überwachen und bei Problemen etwa automatisch neu starten kann.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Hardware-Anforderungen</title>
      <p>
        Die Hardware-Anforderungen hängen sehr individuell von der angestrebten Anwenderzahl, der Ausfallsicherheit usw. ab.
        Auf Basis eines aktuellen Linux-PCs mit 4 GB Hauptspeicher sollten Sie typischerweise ein performantes
        System auf Basis frei verfügbarer Komponenten realisieren können.
      </p> 
    </section>
  </section>

</body>
</document>