<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Die Benutzerverwaltung</title>
    <abstract>Funktionsprinzipien und Implementierungen von Kernkomponenten. Dieser Teil der Dokumentation beschreibt Funktionalität, Design, Implementierung und Nutzung des MyCoRe
   Subsystems für die Benutzerverwaltung.</abstract>
  </header>
<body>
   <section>
    <title>Die Geschäftsprozesse der MyCoRe Benutzerverwaltung</title>
    <p>
    Das Benutzermanagement ist die Komponente von MyCoRe, in der die Verwaltung derjenigen Personen geregelt wird,
    welche mit dem System umgehen (zum Beispiel als Autoren Dokumente einstellen). Zu dieser Verwaltung gehört auch die
    Organisation von Benutzern in Gruppen. Eine weitere Aufgabe dieser Komponente ist das Ermöglichen einer An- und
    Abmeldeprozedur.
    </p>
    <p>Ein UseCase-Diagramm (siehe Abbildung 2.3) zeigt eine Reihe typischer Geschäftsprozesse des Systems (ohne dabei
    den Anspruch zu haben, alle Akteure zu benennen oder alle Assoziationen der Akteure mit den Geschäftsprozessen zu
    definieren).
    </p>
    <p>
    Offensichtlich dürfen nicht alle Akteure des Systems über die Berechtigungen verfügen, alle Geschäftsprozesse
    durchführen zu können. Daher musste ein System von Permissions und Regeln implementiert werden: BenutzerInnen
    haben Privilegien (z.B. die Berechtigung, neue BenutzerInnen zu erstellen). Die Vergabe der Permissions wird durch
    die Mitgliedschaft der BenutzerInnen in Gruppen geregelt. Darüber hinaus muss das System definierten Regel gehorchen.
    So genügt z.B. die Permission '<code>add user to group</code>' allein nicht, um genau das Hinzufügen eines Benutzers
    zu einer Gruppe definieren zu können. Die Regel ist in diesem Fall, jeder Benutzer mit dieser Permission kann die
    Zugehörigkeit nur zu Gruppen vergeben, in denen er oder sie selbst Mitglied ist. Auf diese Weise wird verhindert,
    dass sich ein Benutzer oder eine Benutzerin selbst höhere Privilegien zuweisen kann. Die Privilegien und Regeln der
    MyCoRe-Benutzerverwaltung werden weiter unten ausgeführt.
    </p>

    <img src="images/progguide_2user_usecase.jpg" alt="Geschäftsprozesse" title="Geschäftsprozesse"/>
    <p class="klein"><strong>Abbildung 2.3:</strong> Geschäftsprozesse der Benutzerverwaltung in MyCoRe</p>

   </section>

   <section>
    <title>Benutzer und Gruppen</title>
    <p>
    Die Attribute von Benutzern/innen des Systems können in drei Bereiche klassifiziert werden, Account-Informationen
    wie ID, Passwort, Beschreibung usw., Address-Informationen wie Name, Anrede, Fakultätszugehörigkeit usw. sowie
    Informationen über die Mitgliedschaft in Gruppen. Die aktuell implementierten Benutzerattribute kann man an
    folgender beispielhafter XML-Darstellung erkennen:<br/>
    <code>[ToDo]: to be continued ...</code>
    </p>
   </section>

</body>
</document>

