<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Access Control List (ACL) Integration</title>
    <abstract>Funktionsprinzipien und Implementierungen von Kernkomponenten</abstract>
  </header>
<body>

  <!-- Include required JS files -->
  <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shCore.js"></script>
  <!--
   At least one brush, eg. XML. You need to include a brush for every
   language you want to highlight
   -->
  <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushBash.js"></script>

  <section>
   <title>Allgemeines</title>
  </section>

  <section>
    <title>Strategien der Validierung</title>
    <p>
      Das ACL-System ist nur lose an das Datenmodell von MyCoRe gekoppelt und so sind ACL-Regeln nicht zwangsweise an
      MCRObjectIDs gebunden, sondern nehmen als ID jeden String entgegen. Diese Flexibilität kann man sich
      zu Nutze machen, wenn es um die Überprüfung der Zugriffsrechte geht. Bei MyCoRe gibt es drei vordefinierte Methoden,
      die über Properties ausgewählt werden.
    </p>
    <section>
      <title>Methode 1: ObjectID</title>
      <p>
        Diese Methode ist der Standardfall von DocPortal. Zu jeder ObjectID wird die ACL-Regel mit gleicher ID genommen.
        Existiert diese nicht, wird der Zugriff verweigert. Die Pflege der ACL-Regeln, z.B. die Integration von
        Standardregeln, übernimmt das SimpleWorkFlow-Modul, das im User Guide beschrieben wird. Dabei wird jedem neu
        angelegten Objekt eine objektspezifische Regel angehängt. Beim Einstellen in den MyCoRe-Server, entfernt ein
        Eventhandler die dort vorhandene Regeldefinition und legt eine entsprechende Regel für das Dokument an. Methode 1
        ähnelt in diesem Zusammenhang der Unix-Rechteverwaltung und dem dort benutzten Befehl <code>umask</code>. Änderungen
        an den Standardregeln gelten für neu eingestellte Objekte. Folgende Properties sind für Methode 1:
      </p>
      <pre class="brush: shell">
      MCR.EventHandler.MCRObject.1.class=org.mycore.access.MCRAccessEventHandler
      MCR.EventHandler.MCRDerivate.1.class=org.mycore.access.MCRAccessEventHandler
      MCR.Access.Strategy.Class=org.mycore.access.strategies.MCRObjectIDStrategy
      </pre>
    </section>
    <section>
      <title>Methode 2: Objekt-Typ</title>
      <p>
        Diese Methode arbeitet wie Methode 1, nutzt jedoch einen anderen Eventhandler, der nicht für jedes Objekt eine Regel
        anlegt, sondern diese ignoriert. Das bedeutet, dass man für einzelne Objekte explizit eine Regel anlegen muss oder
        es tritt beim Überprüfen die erweiterte Behandlung in Kraft. Diese sieht ein Zurückfallen auf die Regel des
        Objekttyps vor und notfalls die Anwendung einer Standardregel. Die Regel für einen Objekttyp lässt sich über die
        Kommandozeile anlegen.
      </p>
      <pre class="brush: shell">
      update permission read for id default_&lt;objekttyp&gt; with rulefile grant-all.xml
      update permission writedb for id default_&lt;objekttyp&gt; with rulefile grant-admins.xml
      update permission deletedb for id default_&lt;objekttyp&gt; with rulefile grant-admins.xml
      </pre>
      <p>
        Heißt der Objekttyp <code>document</code>, so lautet die ID für das ACL-System <code>default_document</code>. Die
        Standardregel, die notfalls nach der Objekttyp-Regel überprüft wird, lautet <code>default</code>. Beispiele für die
        oben genannten Regeldateien (<code>grant-*.xml</code>), finden sich in DocPortal unter <code>config/acl</code>.
        Methode 2 reduziert gegenüber Methode 1 den Verwaltungsaufwand, sowohl auf Administratorseite als auch auf
        Datenbankseite, wegen der reduzierten Zahl an Regelzuweisungen. So treten Änderungen an den Standardregeln sofort
        für alle entsprechenden Objekte in Kraft.
      </p>
      <p>
        Folgende Properties sind für die Methode 2:
      </p>
      <pre class="brush: shell">
      MCR.EventHandler.MCRObject.1.class=org.mycore.access.MCRRemoveAclEventHandler
      MCR.EventHandler.MCRDerivate.1.class=org.mycore.access.MCRRemoveAclEventHandler
      MCR.Access.Strategy.Class=org.mycore.access.strategies.MCRObjectTypeStrategy
      </pre>
    </section>
    <section>
      <title>Methode 3: Vererbung von Regeln</title>
      <p>
        Diese Methode arbeitet wie Methode 1, nutzt jedoch wieder den Eventhandler von Methode 2. Entsprechend müssen Regeln
        für MCRObjectIDs selbst angelegt und gepflegt werden. Sollte für eine MCRObjectID keine ACL-Regel hinterlegt sein,
        so wird Methode 3 rekursiv mit der MCRObjectID des Vaterobjekts angewandt, bis zu einer MCRObjectID eine ACL-Regel
        existiert. Sollte es keine ACL-Regel geben, wird der Zugriff verweigert. Methode 3 ähnelt also dem Vererbungsmodell
        von MyCoRe. Folgende Properties sind für die Methode 3:
      </p>
      <pre class="brush: shell">
      MCR.EventHandler.MCRObject.1.class=org.mycore.access.MCRRemoveAclEventHandler
      MCR.EventHandler.MCRDerivate.1.class=org.mycore.access.MCRRemoveAclEventHandler
      MCR.Access.Strategy.Class=org.mycore.access.strategies.MCRParentRuleStrategy
      </pre>
    </section>
  </section>

  <!-- Finally, to actually run the highlighter, you need to include this JS on your page -->
  <script type="text/javascript">
    SyntaxHighlighter.all()
  </script>
</body>
</document>

