<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>

<header>
  <title>MyCoRe Datenmodellierung</title>
</header>

<body>

    <section>
     <title>Metadatenmodell für Objekte</title>
     <p>
       Das Metadatenmodell soll eine flexible Modellierung von Metadaten bei möglichst geringem Arbeitsaufwand für
       die Einzelanwendung gestatten. Um dies zu realisieren wurden die Ansätze implementiert:
     </p>
     <ul>
       <li>Die interne Speicherung und Darstellung der Metadaten erfolgt im XML-Format</li>
       <li>Die eigentlichen Metadaten werden in ein Framework zur Objektverwaltung integriert.</li>
       <li>Es erfolgt eine Gestaltung eines XML-Schemas von Typen für die allgemein gültigen und oft gebrauchten Metadaten.</li>
     </ul>
     <p>Ein MyCoRe-Metadaten-Objekt besteht aus den drei Teilen</p>
     <dl>
       <dt><code>structure</code></dt>
       <dd>Hier werden Informationen zur Einordnung des Datensatzes in eine logische Struktur festgehalten. Dies umfasst
       Verweise zu Eltern- und Kind-Metadaten-Sätzen. Weiterhin werden in dem Abschnitt Referenzen zu den
       eigentlichen digitalen Objekte gespeichert.</dd>
     </dl>
     <dl>
       <dt><code>metadata</code></dt>
       <dd>In diesem Bereich werden die Metadaten gemäß des Datenmodells abgelegt. Jeder
       MyCoRe-Metadaten-Typ kann hier als eine Liste von Elementen angegeben werden. Jeder Metadaten-Typ hat
       mindestens folgende Eigenschaften:
       <ul>
       <li>Er hat einen Schalter, ob er vererbt werden darf.</li>
       <li>Er hat einen Schalter, ob er selbst erben darf.</li>
       <li>Bei einigen Elementen kann die zugehörige Sprache angegeben werden.</li>
       <li>Jedes Element kann einen Attribut 'type' haben.</li>
     </ul>
     </dd>
     </dl>
     <dl>
     <dt><code>service</code></dt>
     <dd>Der letzte Abschnitt enthält Informationen zur Verwaltung des Metadaten-Satzes wie Erstellungsdatum,
     Zugriffsrechte (ACL's) oder Verwaltungs-Flags.</dd>
     </dl>
     <p>
     Sollten die im MyCoRe-Kern angebotenen Datentypen zur Gestaltung eines Projektes nicht ausreichen, so besteht die
     Möglichkeit, innerhalb der Anwendung eigene Typen zu kreieren und diese mit einzubinden. Somit ist MyCoRe auch für
     Nutzungsbereiche offen, von denen die Autoren bisher nicht ausgegangen sind. Der Datenmodellierung sind in MyCoRe
     kaum Grenzen gesetzt. Auch externe Speicher für die Speicherung von Daten in anderen Suchmechanismen (z. B.
     Polygonsuche geographischer Daten) lassen sich problemlos integrieren.
     </p>
    </section>

    <section>
      <title>Vererbung</title>
      <p>
        In einigen Projekten ist es erforderlich, die Strukturierung der zu speichernden Objekte mit abzulegen. Eine
        hierarchische Anordnung der Teilobjekte, z. B. der Kapitel eines Buches, soll zu einem effizienteren Zugriff auf
        die gewünschten Objekte führen. Dabei sollen aber alle Metadaten-Informationen möglichst nicht redundant erfasst
        werden.
      </p>
      <p>
        In MyCoRe wurde ein Vererbungsmodell integriert, welches eine Verzahnung von
        Metadaten gleichen Datentyps zulässt. Dabei können jedem Metadaten-Element Informationen mitgegeben werden, ob
        es von Elementen eines Kind-Objektes geerbt werden kann oder diese von den Eltern erben soll. Auf diese Weise
        lassen sich auch komplexere Strukturen relativ leicht abbilden. Die Informationen über den Strukturzusammenhang
        einzelner Metadaten-Objekte werden im Frame-Bereich structure gespeichert und verwaltet. Abbildung 1.3 stellt das
        Vererbungsmodell nochmal grafisch dar.
      </p>
      <img src="images/overview_vererbung_pic01.png" alt="Vererbungsmodell" title="Vererbungsmodell"/>
      <p class="klein"><strong>Abbildung 1.3:</strong> Vererbungsmodell von MyCoRe</p>
    </section>

    <section>
      <title>Hierarchisches Klassifikationssystem</title>
      <p>
        Um eine bessere Wiederauffindbarkeit von Informationen, besonders in großen Datenbeständen, zu erreichen, wurden in
        allen Bereichen der Informationsverarbeitung Klassifikationen eingeführt. Dabei kann es sich um sehr allgemeine,
        wie die einer Herkunft oder eines Dateiformat-Typs, oder aber fach- bzw. anwendungsspezifische Klassifikationen
        z. B. eng begrenzte Wissenschafts- oder Sachgebiete, handeln. In beiden Fällen sollte es jedoch möglich sein, hier
        auch eine Strukturierung der einzelnen Begriffe abbilden zu können.
      </p>
      <p>
        MyCoRe implementiert ein Datenmodell mit folgenden Eigenschaften:</p>
        <ul>
          <li>Abbildung von hierarchischen Strukturen einer Klassifikation.</li>
          <li>Eindeutige Identifizierung einer Kategorie.</li>
          <li>Speicherung der Kategorie-Bezeichner in mehreren Sprachen.</li>
          <li>Speicherung von Text-Beschreibungen zu den einzelnen Kategorien.</li>
          <li>Speicherung einer URL zu jeder einzelnen Kategorie.</li>
          <li>Jede Klassifikation kann mittels Online-Editor oder offline als XML-Datei bearbeitet werden.</li>
        </ul>
      <p>
        Auf die im MyCoRe-Projekt gespeicherten Klassifikationen kann von den Metadaten aus via einer Referenz aus
        Klassifikations- und Kategorie-ID zugegriffen werden. Neben der Einbindung der Klassifikationen in die Metadaten
        des zu speichernden Objektes ist es auch möglich, Recherchen via Navigation über diese Klassifikationen
        durchzuführen.
      </p>
      <img src="images/classificationdemo.png" alt="Klassifikation" title="Klassifikation und Klassifikationseditor"/>
      <p class="klein"><strong>Abbildung 1.4:</strong> Beispiel einer Klassifikation und eines Klassifikations-Editors</p>
    </section>
    <section>
      <title>Persistent Identifier (URNs)</title>
      <p>
        MyCoRe unterstützt die Generierung, Vergabe und Verwaltung von
        <link href="http://www.persistent-identifier.de/" title="Persistent Identifier - Service der DNB">
        Persistent Identifiers im Namensraum urn:nbn:de</link>,
        wie sie etwa die Deutsche Nationalbibliothek für Online-Publikationen einsetzt. Dokumente erhalten so eine
        dauerhafte, standardisierte und weltweit eindeutige Adresse, unter der sie erreichbar sind. Für die Generierung
        von URNs stehen verschieden Algorithmen zur Verfügung, etwa auf Basis von Zeitstempeln oder fortlaufenden Zählern,
        die auch miteinander kombiniert werden können. MyCoRe speichert die URN, berechnet und testet ggf. die zugehörige
        Prüfsumme und implementiert einen lokalen URN-Resolver. Vergebene URNs können entweder über die OAI-Schnittstelle
        mittels Epicur, oder über eine automatisch generierte E-Mail bei der Deutschen Nationalbibliothek registriert werden.
      </p>
    </section>

</body>
</document>