<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>

<header>
  <title>Dateiverwaltung, Streaming, Viewer</title>
</header>

<body>

    <section>
      <title>Internes Dateisystem (IFS)</title>
      <p>
        MyCoRe verwaltet nicht nur Metadaten, sondern auch die dazugehörenden Dateien intern. Die zu einem Metadatenobjekt
        gehörenden Dateien werden in das System importiert bzw. über den Browser hochgeladen und diesem als sogenanntes Derivat
        (Dateibereich) zugeordnet. So können z.B. Varianten eines Dokumentes in PDF- und HTML-Form existieren, die jeweils ein
        Derivat mit ein oder mehreren Dateien bilden.
      </p>
      <p>
        MyCoRe besitzt zu diesem Zweck ein Internes Dateisystem (Internal Filesystem, IFS), das die gewohnte Sicht
        der Derivate von Dateien und Verzeichnisse präsentiert. Gleichzeitig erlaubt das IFS aber Dateien aufgrund eines
        Regelwerks an physisch unterschiedlichen Orten vorzuhalten, um z.B. Videos auf einem Streaming-Server abzulegen.
        Über eine API stellt das IFS alle notwendigen Dateisystemoperationen dem Anwendungsentwickler zur Verfügung.
      </p>
      <p>
        Sowohl über die MyCoRe-Kommandozeile (Command Line Interface) als auch über die Web-Schnittstelle können Derivate,
        d. h. Einzeldateien oder Dateibündel, die zu einem Dokument gehören, importiert oder aktualisiert werden.
        Ein Java Applet ermöglicht den Upload auch großer Dateien oder kompletter Verzeichnisse.
        Die Verzeichnisstruktur bleibt im internen Derivat erhalten, so dass auch umfangreiche HTML-Bäume importiert werden können.
        Über ein Servlet werden Dateien und Verzeichnisse im Browser angezeigt und ausgeliefert. Dabei können Dateien
        oder Verzeichnisse auch on demand als ZIP-Datei ausgeliefert werden.
      </p>
      <p>
        Die beschreibenden und technischen Daten zu Dateien und Verzeichnissen werden in einer Datenbank abgelegt.
        Die Dateiinhalte dagegen werden getrennt davon in einem sog. FileContentStore gespeichert und verwaltet. Derzeit gibt
        es eine Reihe von Implementierungen eines FileContentStores, die je nach Konfiguration des Systems auch gleichzeitig
        eingesetzt werden können, z. B. ein lokales oder entferntes, via SFTP/Samba/CIFS angebundenes Dateisystem,
        oder ein Video Streaming Server.
        Anhand von Regeln wird für die importierte Datei ein entsprechender Content Store gewählt. So können etwa
        Audio-/Videodateien anhand ihrer Dateiendung automatisch beim Upload auf einem Video Streaming Server abgelegt werden.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Audio-/Video-Streaming</title>
      <p>
        MyCoRe kann transparent einen Audio-/Video-Streaming-Server als Ablageort für Dateien integrieren. Der Nutzer importiert
        eine Datei bzw. lädt sie über den Webbrowser hoch. Anhand der Dateiendung und hinterlegter Regeln wählt MyCoRe dann
        automatisch den Streamingserver als Speicherort. Die Audio-/Videodatei kann dann über den Streaming Server wiedergegeben
        werden, ohne dass ein Download erforderlich ist. Der Nutzer kann frei im Videostrom navigieren oder direkt über die URL
        bestimmte Stellen ansteuern. In der Weboberfläche können aus dem Streaming Server gewonnene technische Metadaten wie
        Bitrate, Framerate und Abspieldauer angezeigt werden.
        </p>
        <img src="images/videostreaming.png" alt="Video-Streaming" title="Video-Streaming"/>
        <p class="klein"><strong>Abbildung 4:</strong> Anzeige multimedialer Daten</p>
      <p>
        Unterstützt wird der <link href="https://helix-server.helixcommunity.org/" title="Helix Community" target="_blank">
        Helix-Server (Real)</link>
        (Streaming von Real Audio/Video, Windows Media, MP3, AVI, Quicktime u.a.) oder der
        <link href="http://www-306.ibm.com/software/data/videocharger/" title="IBM Content Manager VideoCharger" target="_blank">
        IBM VideoCharger Server</link>
       (Streaming von MPEG 1 und 2, Quicktime u.a.).
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Viewer für Bilder und Digitalisate</title>
      <p>
        Das MyCoRe Image Viewer Modul realisiert einen Bildbetrachter für große Grafikdateien wie Landkarten, oder hochauflösende
        Digitalisate. Über die Java Advanced Imaging API können Formate wie TIFF serverseitig zu in jedem Browser
        betrachtbaren JPEG-Dateien konvertiert werden. Der Image Viewer erlaubt das Skalieren von Bildern (Zoomen), und das
        Bereitstellen von Ausschnitten. Über ein Thumbnail kann in großen Bildern navigiert werden.
        Der Image Viewer kann einfach in einen Dokumentenserver integriert werden. Beim Import eines Bildes werden erforderliche
        Zoomstufen automatisch von MyCoRe generiert und intern zwischengespeichert.
        </p>
        <img src="images/imageviewer.png" alt="Bildbetrachter (iView2)" title="Beispiel aus der Anwendung HisBest"/>
        <p class="klein"><strong>Abbildung 5:</strong> Anzeige verschiedener Bildformate im Bildbetrachter</p>
    </section>

</body>
</document>