<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>

<header>
  <title>Weboberfläche, Benutzerschnittstellen</title>
</header>

<body>

    <section>
      <title>Datenpräsentation</title>
      <p>
        MyCoRe verwendet intern XML als Speicher- und Datenaustauschformat. Die Weboberfläche einer Anwendung
        wird durch Java Servlets implementiert, die die Ergebnisse einer Anfrage als XML-Daten ausliefern. Diese
        XML-Darstellung wird serverseitig mittels XSL-Stylesheets in eine Webseite im HTML-Format transformiert.
        Auch andere Zielformate wie RSS, CSV oder PDF (mittels XSL-FO) sind leicht realisierbar. In MyCoRe integriert
        ist etwa die Möglichkeit, XML-Dateien mittels eines XSL-Stylesheets als PDF-Datei auszugeben.
      </p>
      <p>
        Durch Verwendung von XSL kann MyCoRe sehr flexibel unterschiedliche Darstellungen oder Layouts erzeugen, oder
        mehrere XML-Quellen miteinander kombinieren. So kann nicht nur bei einem Verbund mehrerer Partner-Applikationen
        jede ihr eigenes Layout zeigen, sondern die Präsentation an sich komplett geändert werden, wenn dies gewünscht ist.
        Die Präsentationsschicht erstreckt sich in MyCoRe von einfachen Web-Seiten über Trefferlisten und Resultats- bzw.
        Dokumentanzeigen bis hin zu Komponenten der Nutzerverwaltung.
      </p>
      <img src="images/xmlxslhtml.png" alt="Aus xml und xsl wird html" title="Aus xml und xsl wird html"/>
      <p class="klein"><strong>Abbildung 1.7:</strong> Aus xml und xsl wird html</p>
      <p>
        Alternativ kann auch ein anderer Ansatz zur Realisierung der Weboberfläche gewählt werden. So steht die Referenzanwendung
        <a href="http://www.mycore.de:8291/" target="_blank" title="MyCoRe-Demoanwendung DocPortal">DocPortal</a> auch in einer auf Java Server Pages (JSP)
        basierenden Variante zur Verfügung.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Mehrsprachigkeit</title>
      <p>
        MyCoRe unterstützt mehrsprachige Weboberflächen. Einzelne Abschnitte oder ganze Webseiten können in verschiedenen
        Sprachen hinterlegt werden. Bezeichnungen von Such- oder Eingabefeldern werden in sprachabhängigen, einfach anpassbaren
        Konfigurationsdateien verwaltet. Bei der Ein- und Ausgabe von Datums- und Zahlenwerten werden verschiedene Formate
        unterstützt. Auch der Textfluss ist z. B. für das Arabische von rechts nach links umkehrbar.
      </p>
      <img src="images/i18n.png" alt="Islamische Handschriften" title="Islamische Handschriften"/>
      <p class="klein"><strong>Abbildung 1.8:</strong> Beispiel für Mehrsprachigkeit: Islamische Handschriften</p>
    </section>
    <section>
      <title>Web Content Management Modul</title>
      <p>
        Über das integrierte WCMS-Modul können das Navigationsmenü und die statischen Webseiten einer MyCoRe-Anwendung
        online erstellt und über einen <link href="http://www.fckeditor.net/" target="_blank" title="CKEditor">WYSIWYG-Editor</link> bearbeitet werden.
        Es gibt eine Übersetzungsfunktion zur Realisierung mehrsprachiger Webseiten. Das WCMS-Modul generiert automatisch
        eine Sitemap Ihres Servers und speichert die Änderungshistorie an den Seiten. Auch ein Upload von Bildern ist möglich.
        Bestimmten Seiten oder Bereichen kann ein Layout-Template auf CSS-Basis zugewiesen werden, so dass innerhalb eines
        Anwendungsservers verschiedene Bereiche mit unterschiedlichem Layout gepflegt werden können.
      </p>
      <img src="images/wcms.png" alt="WCMS-Modul" title="Das MyCoRe WCMS-Modul" />
      <p class="klein"><strong>Abbildung 1.9:</strong> WCMS-Modul</p>
    </section>
    <section>
      <title>Autoreninterface</title>
      <p>
        Das MyCoRe-System bietet einen Schnittstelle für die Dateneingabe durch berechtigte Anwender. Hier ist das zentrale
        Glied das MCREditorServlet und die zugehörigen XSL-Stylesheets. Das System ist eine Mischung aus
        Konfigurationsdateien und anwendungsbezogenen Servlets. Dem Ideenreichtum bei der Gestaltung des Editors und der
        Prüfung der Daten entsprechend des Datenmodells sind kaum Grenzen gesetzt.
        Derzeit wird eine einfache Workflow-Implementation als Modul angeboten, welche die zu bearbeitenden Metadaten und
        Objekte auf einem Plattenbereich zwischenspeichert, und so einen typischen zweistufigen Workflow (Eingabe durch
        den Autor, Prüfung und Korrektur durch die betreibende Institution) realisiert.
      </p>
      <p>
        Autoren können die beschreibenden Daten ihrer Dokumente selbst über Online-Formulare eingeben, und im Anschluss die
        dazugehörenden Dateien über ein HTML-Formular oder ein Java Applet hochladen.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Eingabemasken</title>
      <p>
        Die freie Konfigurierbarkeit des Datenmodells erfordert eine flexible Möglichkeit, eigene Such- und Eingabemasken zu
        gestalten. Dies wird durch das MyCoRe Editor Framework realisiert. Metadaten und Suchanfragen werden in MyCoRe intern als
        XML-Dokumente dargestellt. Das Editor Framework ordnet Eingabefeldern in Formularen daher bestimmten XML-Elementen zu.
        So können auch komplexe Formulare individuell realisiert werden. Das Editor Framework unterstützt mehrsprachige
        Bezeichner, wiederholbare Felder und Panels, Online-Hilfetexte und umfangreiche Regeln zur Eingabevalidierung.
      </p>
      <img src="images/entry_mask.png" alt="Eingabemaske" title="DocPortal Eingabemaske"/>
      <p class="klein"><strong>Abbildung 1.10:</strong> Beispiel: Eingabemaske</p>
    </section>
    <section>
      <title>Command Line Interface (CLI)</title>
      <p>
        Neben der Weboberfläche verfügt MyCoRe für administrative Zwecke über eine Benutzerschnittstelle auf Kommandozeilenbasis.
        Über diese Schnittstelle können insbesondere große Datenmengen, z. B. Metadaten im XML-Format,
        importiert und exportiert werden, oder Suchindizes nach geänderter Systemkonfiguration neu aufgebaut werden.
        Die Schnittstelle unterstützt den Batchimport großer Datenmengen.
      </p>
    </section>

</body>
</document>