<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Was kann MyCoRe?</title>
  </header>
  <body>
      <p>
        MyCoRe ist ein System zur Entwicklung von Dokumenten- und Publikationsservern,
        Archivanwendungen, Sammlungen von Digitalisaten oder vergleichbaren Repositorien.
        Auf MyCoRe basierende Anwendungen nutzen einen gemeinsamen Kern, der die
        typischerweise für solche Anwendungen erforderliche Funktionalität wie Metadatenverwaltung,
        Suchfunktionen, OAI Schnittstelle, ein Bildbetrachtungsmodul etc. bereitstellt.
        Dieser Kern kann um eigene, spezielle lokale Funktionen erweitert und per
        Konfiguration angepasst werden.
        Das CoRe in MyCoRe steht für „Content Repository“ oder wahlweise für „Core“ (Kern),
        das „My“ für die lokale Anpassung und Nutzung. Neben diesem Kern, der als eine in
        der Programmiersprache Java implementierte Klassenbibliothek (mycore.jar) realisiert ist,
        stellen wir eine Beispielanwendung mit dem Namen „MIR“ zur Verfügung, die
        als Demonstrations- und Testumgebung dient, aber auch als Basis für einen
        eigenen MyCoRe-basierter Dokumentenserver verwendet werden kann. Eine weitere 
        Beispielanwendung mit dem Namen „Skeleton“ steht als Anwendungsgerüst 
        für eigene MyCoRe-basierte Anwendungen zur Verfügung.  
      </p>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/mycore_architecture.png" alt="MyCoRe-Achitektur" style="margin:5px 0px;border:1px solid gray;padding:10px 30px;" width="590px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 1:</strong> MyCoRe-Achitektur</span>
      </div>
      <p>
        MyCoRe ist also keine vollständige, unmittelbar einsetzbare Repository-Software
        wie etwa OPUS oder EPrints, sondern stellt eine API zur Erstellung solcher und
        ähnlicher Anwendungen zur Verfügung. Dadurch liegen die Stärken von MyCoRe in der
        Bereitstellung mächtiger, umfangreicher Funktionen und in der Flexibilität. Beispielsweise
        sind das Metadatenmodell, die Weboberflächen, Such- und Eingabemasken frei
        konfigurierbar. Den Aufbau von MyCoRe skizziert das oben stehende Architekturbild.
        Daneben kann „MIR“ als Framework verstanden werden, welches gerade
        Einsteigern alles in die Hand gibt, um einen ersten eigenen Dokumentenserver auf Basis
        von MyCoRe aufzusetzen, während das „Skeleton“ ein Grundgerüst für eine eigene 
        MyCoRe-Anwendung verstanden werden kann.
      </p>
      <p>
        MyCoRe hat seinen Ursprung in der MILESS-Software, einem an der Universität Essen
        entwickelten Dokumentenserver. Aus der Gruppe der Nachnutzer von MILESS entstand
        der Wunsch nach einem System, das zusätzliche Anforderungen abdeckt und mehr Flexibilität
        bietet, und für ein breiteres Anwendungsspektrum einsetzbar ist. Daraus entstand die
        MyCoRe-Initiative als Zusammenschluss von Software- und Anwendungsentwicklern in Bibliotheken
        und Rechenzentren mehrerer deutscher Universitäten.
      </p>

      <p><strong>MyCoRe Datenblatt</strong></p>
      <p>
      Die wichtigsten Daten zu MyCoRe finden Sie auf unserem MyCoRe-Datenblatt:
      </p>
      <ul>
        <li><a alt="Link zum MyCoRe-Datenblatt (PDF-File)" title="Link zum MyCoRe-Datenblatt (PDF-File)"
            href="/filecollection/MyCoRe_Datenblatt.pdf">MyCoRe-Datenblatt</a> deutsch</li>
        <li><a alt="Link to the MyCoRe-Datasheet (PDF-File, engl. version)"
            title="Link to the MyCoRe-Datasheet (PDF-File, engl. version)"
            href="/filecollection/MyCoRe_datasheet.pdf">MyCoRe datasheet</a> englisch</li>
      </ul>

  </body>
</document>