<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>

  <header>
    <title>Standardisierte Schnittstellen</title>
  </header>

  <body>

    <section>
      <title>Open Archives Initiative OAI-PMH 2.0</title>
      <p>
        MyCoRe bietet eine Data Provider Schnittstelle entsprechend dem "Metadata Harvesting Protocol" der
        <link href="http://www.openarchives.org" target="_blank" title=" OAI - Open Archives Initiative">Open Archives Initiative</link>
        in der aktuellen Protokoll-Version 2.0. 
        Als OAI Data Provider macht eine MyCoRe Anwendung die Metadaten ihrer Inhalte in verschiedenen Formaten zugänglich.
        Externe OAI Service Provider können diese Daten über die Schnittstelle sammeln und weiterverarbeiten.
      </p>
      <p> 
        Die OAI-Schnittstelle ist frei konfigurierbar, unterstützt Sets, Resumption Tokens und beliebige Metadatenformate. 
        MyCoRe Klassifikationen können dabei direkt zur Bildung einer Set-Struktur verwendet werden.
        Über XSL Stylesheets können beliebige Ausgabeformate implementiert werden. Bereits implementiert sind die folgenden Formate:
      </p>
      <ul>
        <li>
          <link href="http://www.openarchives.org/OAI/openarchivesprotocol.html#dublincore" target="_blank">Dublin Core:</link>
          Dieses Format muss jede OAI Data Provider Implementierung bereitstellen. 
          Es ist der kleinste gemeinsame Nenner für die Interoperabilität von Metadaten.
        </li>
        <li>
          <link href="http://www.dnb.de/DE/Standardisierung/Metadaten/xMetadissPlus.html" target="_blank">XMetaDissPlus:</link>
          In diesem Format sammelt die Deutsche Nationalbibliothek die Metadaten von Online-Hochschulschriften und E-Dissertationen.
          MyCoRe-basierte Publikationsserver können so neu eingestellte E-Publikationen automatisiert an die DNB melden.
        </li>
        <li>
          <link href="http://www.d-nb.de/wir/projekte/epicur.htm" target="_blank" title="EPICUR (Enhancement of Persistent Identifier Services - Comprehensive Method for unequivocal Resource Identification)">Epicur:</link>
          Über dieses Ausgabeformat werden Persistent Identifier (URNs) zu E-Publikationen und Digitalisaten an die Deutsche Nationalbibliothek
          zur Registrierung gemeldet. 
        </li>
      </ul>
    </section>
    
    <section>
      <title>Zugang für Suchmaschinen-Robots</title>
      <p>
        MyCoRe bietet eine spezielle Schnittstelle ("IndexBrowser"), über die ein vollständiger Index aller enthaltenen Objekte
        für die Indizierung durch Suchmaschinen-Robots generiert wird. Suchmaschinen wie z. B. Google können so
        Metadaten und Volltexte frei zugänglicher, MyCoRe-basierter Repositorien indizieren und weltweit
        auffindbar machen.
      </p>
      <p>
        MyCoRe implementiert weiterhin das von Google, Yahoo, Microsoft und anderen forcierte 
        <link href="http://www.google.com/schemas/sitemap/0.84/" target="_blank">Sitemap Protocol</link>.
        Über eine generierte XML-Datei erhält eine Suchmaschine dabei direkte Links zu indizierbaren Seiten, 
        Informationen zu Änderungshäufigkeiten etc. 
      </p>
      <p>
        Viele Suchmaschinen werten in den Webseiten enthaltene Metadaten aus (HTMl META Elemente). Für das MODS Datenmodell bietet 
        MyCoRe eine direkte Ausgabe der MODS Metadaten in den Formaten <strong>Dublin Core</strong> und <strong>Highwire Press Tags</strong>.
        Suchmaschinen wie <strong>Google Scholar</strong> können dadurch in MyCoRe veröffentlichte E-Publikationen mit ihren wichtigsten 
        beschreibenden Daten qualifiziert indizieren. 
      </p>
    </section>
    
    <section>
      <title>Web Services via SOAP</title>
      <p>
        MyCoRe bietet eine Web Services Schnittstelle nach dem 
        <link href="http://de.wikipedia.org/wiki/SOAP" target="_blank" title="Wikipedia-Beitrag zu SOAP">SOAP</link>
        Protokoll. Über diese Schnittstelle können dritte Systeme in einer MyCoRe Anwendung suchen und Metadaten der Treffer erhalten.
        MyCoRe verwendet die SOAP Schnittstelle intern, um verteilte Anwendungen zu realisieren, bei denen mehrere MyCoRe
        Instanzen parallel durchsucht werden.    
      </p>
    </section>
    
    <section>
      <title>z39.50 Schnittstelle</title>
      <p>
        MyCoRe bietet eine
        <link href="http://de.wikipedia.org/wiki/Z39.50" target="_blank" title="Wikipedia-Beitrag zur Z39.50">z39.50</link>
        Schnittstelle, über die einfache Suchanfragen im <strong>z39.50 Prefix Query Format</strong> (PQF) gestellt
        und beantwortet werden. Über diese Schnittstelle kann etwa ein MyCoRe-basierter Publikationsserver an einen
        herkömmlichen Bibliothekskatalog angebunden werden.
      </p>
    </section>
    
    <section>
      <title>SWORD Schnittstelle</title>
      <p>
        Das <link href="http://swordapp.org/">Simple Web-service Offering Repository Deposit</link> Protokoll definiert eine
        Schnittstelle, über die dritte Systeme automatisiert digitale Dokumente mit ihren Metadaten in ein Repository 
        einbringen könne. Einige Verlage stellen so z. B. Open Access E-Publikationen von Autoren einer Hoschule automatisch 
        in den Publikationsserver der Hochschule ein. 
      </p>
      <p> 
        In MyCoRe sind Rahmenfunktionen zur Implementierung der SWORD v1 Spezifikation enthalten. 
        Für eine MyCoRe Anwendung wurde SWORD v1 bereits vollständig implementiert. Derzeit ist eine Implementierung für
        SWORD v2 in der Umsetzung.  
      </p>
    </section>
    
    <section>
      <title>XML via HTTP</title>
      <p>
        XML spielt eine zentrale Rolle in MyCoRe. Alle Metadaten-Objekte sind intern als XML-Dokumente persistent abgelegt.
        Metadaten und Klassifikationen lassen sich über die Kommandozeile als XML-Dokumente importieren und exportieren.
        Dritte Systeme können diese Schnittstelle für den Batch Import von Metadaten verwenden.
      </p>
      <p>
        Die Weboberfläche einer MyCoRe Anwendung wird über Java Servlets generiert, die XML-Dokumente ausgeben. Dadurch
        ergibt sich eine weitere natürliche XML-Schnittstelle, da Seiten wie z. B. Trefferlisten einer Suche auch als XML-Dokument 
        über eine HTTP Anfrage ausgegeben werden können. 
      </p>
    </section>
    
    <section>
      <title>REST Schnittstelle</title>
      <p>
        Eine REST ("Representational State Transfer") Schnittstelle ist zur Zeit in Entwicklung.
      </p>
    </section>

  </body>
</document>