<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Die Benutzer- und Rechteverwaltung</title>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Jens Kupferschmidt" />
    </authors>
    <version>2016-01-27</version>
    <abstract>Dieser Teil der Dokumentation beschreibt Funktionalität, Design, Implementierung und Nutzung des MyCoRe
      Subsystems für die Benutzer- und Rechteverwaltung.
    </abstract>
  </header>
  <body>

    <!-- Include required JS files -->
    <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shCore.js"></script>
    <!-- At least one brush, eg. XML. You need to include a brush for every language you want to highlight -->
    <script type="text/javascript" src="/documentation/skin/shBrushXml.js"></script>

    <section>
      <title>Die Geschäftsprozesse und Komponenten in MyCoRe</title>
      <p>
        Abbildung 1 zeigt die einzelnen am Geschäftsprozess der MyCoRe Benutzer- und Rechteverwaltung beteiligten
        Komponenten. Logische Teile dieses Systems sind die Benutzer <strong>user</strong> welche Rollen <strong>roles</strong>
        zugeordnet sind. Dabei kann ein Benutzer ein oder mehreren Rollen zugeordnet sein. Standardmäßig ist die Rolle
        <em>admin</em> und der Nutzer <em>administrator</em> mit dem Passwort <em>alleswirdgut</em> angelegt.
      </p>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <img src="images/accesscontrol2.png" alt="Das Rollen-, Nutzer- und Rechtesystem im Überblick" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;" width="550px" /><br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 1:</strong> Das Rollen-, Nutzer- und Rechtesystem im Überblick</span>
      </div>
      <p>
        Während die Rollen im MyCoRe-Klassifikationssystem abgelegt sind und wie jede andere Klassifikation mit dem
        <em>Klassifikationseditor</em> bearbeitet werden kann, liegen die Daten der Benutzer in zwei SQL-Tabellen mit Namen
        <strong>MCRUser</strong> und <strong>MCRUserAttr</strong>. Die Online-Bearbeitung dieser erfolgt über Editormasken
        und Servlets. Weiterhin stehen über die <strong>CLI</strong> eine Reihe von Kommandos zur Manipulation der Einträge bereit.
      </p>
      <p>
        Benutzer, Rollen und IP-Adressen können in einer Regel <strong>rule</strong> miteinander logisch verknüpft werden. Dabei
        hat sich gezeigt, dass Regeln mit Rollen die wohl häufigste Anwendungsform sind.
      </p>
      <p>
        Die Zugriffskontrolle über <strong>ACL</strong>s (Access-Control-Listen) kennt ihrerseits wieder zwei Typen von Zugriffsrechten.
        Objektlose Rechte, wie Rechte zum Anlegen eins neuen Objektes oder der Zugriff auf das WEB-CLI oder den Klassifkationsbrowser
        sind Privilegien <strong>privileges</strong> eines Nutzers. Sie sind nicht direkt an ein Datenobjekt oder eine -objektgruppe
        gebunden. Anders sieht es für die Zugriffe <strong>permissions</strong> aus. Diese sind an ein einzelnes Datenobjekt oder eine
        Datenobjektgruppe gebunden. Guppen werden über ihre MCR-Base-ID oder über ihren MCR-Type definiert und korrespondieren mit der
        entsprechenen MyCoRe-ID. Für jedes Zugriffsrecht <em>read</em>, <em>write</em>, <em>delete</em> und <em>administrate-user</em>
        ist eine eigene <strong>permission</strong> oder ein <strong>privilege</strong> anzulegen. Die Liste der definierten
        Zugriffsrechte ist in den SQL-Tabellen <strong>MCRACCESS</strong> und <strong>MCRACCESSRULE</strong> abgelegt.
      </p>
      <p>
        Nach dem Login-Vorgang des Benutzers wird dessen Kennung in der aktuellen Session gespeichert. Ohne Login wird
        immer der Pseudo-Nutzer <em>guest</em> angenommen. Wird von der Anwendung ein Zugriffsrecht benötigt, so wird je nach dem das
        entsprechende <strong>privilege</strong> oder die <strong>permission</strong> abgefragt.
      </p>

    </section>

   <!-- Finally, to actually run the highlighter, you need to include this JS on your page -->
    <script type="text/javascript">
      SyntaxHighlighter.all()
    </script>
  </body>
</document>

