<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Das Konfigurationsverzeichnis</title>
    <release>2017.06</release>
    <release>2018.06</release>
    <version>2018-07-04</version>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Jens Kupferschmidt" />
    </authors>
    <abstract>
      MyCoRe sucht seine Konfigurationen invordefinierten Verzeichnissen. Dies wird hier beschieben.
    </abstract>
  </header>
  <body>
    <section id="mcrconfigdir">
      <title>Das Basisverzeichnis</title>
      <p>Da MyCoRe sowohl als Web-Applikation wie auch als Commandline-Tool arbeiten (parallel zueinander) kann, muss
        zwischen beiden Anwendungsteilen eine gemeinsame Konfiguration vorhanden sein. Hierfüpr haben die Entwickler die
        nachfolgenden Festlegungen getroffen.
      </p>
      <p>
        Über das System-Property
        <code>MCR.Home</code>
        kann beim Start der MyCoRe-CLI bzw. des Servlet-Containers gesetzt werden. Damit wird das
        Konfigurations-Basisverzeichnis für die Anwendung expizit festgelegt.
      </p>
      <p>
        Im Normalfall ist dies jedoch nicht erforderlich, da MyCoRe ein Standardverhalten mitbringt. Ist das Property
        <code>MCR.Home</code>
        nicht gesetzt, So wird geschaut, unter welchem OS die Anwendung läuft.
      </p>
      <section>
        <title>Für Windows</title>
        <p>
          Unter Windows wird das Property
          <code>LOCALAPPDATA</code>
          verwendet. Ist dies nicht gesetzt, wird der Wert aus
          <code>user.home</code>
          verwendet. In diesem Directory wird als Grundverzeichnis für alle so konfigurierten Anwendungen das
          Verzeichnis
          <strong>MyCoRe</strong>
          angelegt.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Für Linux</title>
        <p>
          Unter Linux wird der Wert von
          <code>user.home</code>
          verwendet. In diesem Directory wird als Grundverzeichnis für alle so konfigurierten Anwendungen das
          Verzeichnis
          <strong>.mycore</strong>
          angelegt.
        </p>
      </section>
    </section>

    <section id="appconfigdir">
      <title>Das Applikationsverzeichnis</title>
      <p>
        Unterhalb des Basisverzeichnisses wird nun für jede Anwendung ein Konfigurationsverzeichnis bereitgestellt,
        welches lokale Konfigurationen der Applikation enthält. Dieses Verzeichnis wird in der Form
        <code>{prefix+'-'}{appName}</code>
        gebildet. Dabei kann der
        <em>prefix</em>
        weggelassen werden. Die Werte für
        <em>prefix</em>
        und
        <em>appName</em>
        kommen aus folgenden Konfigurations-Properties:
      </p>
      <ul>
        <li>
          <code>{prefix}</code>
          can be defined by setting System property
          <code>MCR.DataPrefix</code>
        </li>
        <li>
          <code>{appName}</code>
          is always lowercase String determined using this
          <ol>
            <li>
              System property
              <code>MCR.AppName</code>
            </li>
            <li>
              System property
              <code>MCR.NameOfProject</code>
            </li>
            <li>Servlet Context Path (if not root context, {@link ServletContext#getContextPath()})</li>
            <li>Servlet Context Name ({@link ServletContext#getServletContextName()}) with space characters removed</li>
            <li>base name of jar including this class</li>
            <li>
              the String
              <code>"default"</code>
            </li>
          </ol>
        </li>
      </ul>
    </section>

    <section id="structconfigdir">
      <title>Struktur für eine Anwendung</title>
      <p>
        Im oben beschriebene Konfigurationsverzeichnis der Anwendung könne nun lokale Änderungen abgelegt werden.
        Daneben speichert MyCoRe hier noch einige generierte Daten. Siehe dazu auch den Abschnitt zu
        <strong>MIR</strong>
        .
      </p>
      <section>
        <title>Generierte Daten</title>
        <p>Achtung: diese Dateien dürfen nicht geändert werden!</p>
        <ul>
          <li>
            <strong>mycore.active</strong>
            (nicht bearbeiten!)
            listet alle verfügbaren (aktiven) Properties inkl. Kommentaren dazu und kann somit als
            Vorlage zur Übernahme in die
            eigenen Properties dienen
          </li>
          <li>
            <strong>mycore.resolved</strong>
            (nicht bearbeiten!)
            die aufgelösten Properties, wie sie in der laufenden Anwendung genutzt werden
          </li>
          <li>
            <strong>messages_{lang}.resolved.properties</strong>
            enthält I18N Übersetzungen
          </li>
        </ul>
      </section>
      <section>
        <title>Eigene Daten</title>
        <p>In dem Verzeichnis könne wie beschieben auch Konfigurationen abgelegt werden, die beim Start von MyCoRe
          Beachtung finden
        </p>
        <ul>
          <li>
            <strong>mycore.properties</strong>
            enthält die lokalen Konfigurationen wie SOLR-URL usw.
          </li>
          <li>
            <strong>jwt.secret</strong>
            enthält den Schlüssel für der REST-Authentifizierung und kann mit
            <code>openssl rand 4096 > jwt.secret</code>
            erzeugt werden.
          </li>
          <li>
            <strong>lib</strong>
            ist das Verzeichnis für zusätzliche Bibliotheken wie z. B. Datenbanktreiber
          </li>
        </ul>
      </section>
    </section>

  </body>
</document>

