<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Die Warenkorbfunktion (workbasket)</title>
    <abstract>Beschreibung der Komponente zur integration eines Warenkorbs in die Anwendung</abstract>
  </header>

  <body>
   <section>
     <title>Allgemein</title>
     <p>
       Das Paket org.mycore.frontend.basket implementiert eine Korbfunktion für MyCoRe Anwendungen.
       Ein Korb sammelt Verweise auf Objekte, z. B. Dokumente in einem Dokumentenserver oder Bilder, die
       zu einem Album zusammengefasst werden sollen. Das Paket enthält Klassen für den API-Zugriff auf
       die Korbfunktionen und ein Servlet, das die Weboberfläche implementiert.
     </p>
     <p>
       Ein Eintrag im Korb besteht aus einer eindeutigen ID und einer URI.
       Die ID repräsentiert ein Objekt, das im Korb enthalten sein soll, z. B. die MCRObjectID.
       Die URI gibt eine Quelle für XML-Daten an, die das Objekt beschreiben.
       Ein XSL-Stylesheet kann diese URI auflösen, um die im Korb enthaltenen Objekte
       in der Weboberfläche darzustellen.
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">MCRBasketEntry entry = new MCRBasketEntry( "DocPortal_document_00774301", "mcrobject:DocPortal_document_00774301" );</pre>
     <p>
       Ein Korb wird zunächst in nicht persistenter Form in der Session des Benutzers im Speicher gehalten.
       Innerhalb einer Anwendung und einer Session könnte es verschiedene Körbe geben,
       die über ein Typattribut unterschieden werden können, z. B. einen Korb zu Sammeln von
       Dokumenten, einen anderen Korb für Verweise auf Bilddateien.
     </p>
     <p>Beispiel (API):</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       MCRBasketEntry entry = new MCRBasketEntry( "DocPortal_document_00774301", "mcrobject:DocPortal_document_00774301" );
       MCRBasket basket = MCRBasketManager.getOrCreateBasketInSession( "objects" );
       basket.add( entry );
     </pre>
     <p>
       Die Klasse <code>Basket</code> implementiert die Schnittstellen <code>List&lt;MCRBasketEntry&gt;</code> und <code>Set&lt;MCRBasketEntry&gt;</code>.<br />
       Das MCRBasketServlet implementiert die Weboberfläche der Korbfunktion.<br />
       Beispiel (Servlet):
     </p>
     <ul>
       <li>
         den Inhalt des Korbs "objects" anzeigen
         <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=show</pre>
       </li>
       <li>
         einen Eintrag dem Korb hinzufügen
         <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=add&amp;id=DocPortal_document_00774301&amp;uri=mcrobject:DocPortal_document_00774301</pre>
       </li>
       <li>
         die Parameter <code>id</code> und <code>uri</code> sind wiederholbar, so dass in einem Durchgang gleich mehrere Objekte
         zum Korb hinzugefügt oder gelöscht werden können. Damit die korrekte Zuordnung beibehalten wird, sollten die Parameter aber nicht als <code>GET</code> (Query-String)
         sondern mittels <code>POST</code> (HTML-Formular) übertragen werden. 
       </li>
       <li>
         den Korb leeren
         <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=clear</pre>
       </li>
     </ul>
     <p>
       Die HTML-Ausgabe von BasketServlet wird durch das XSL Stylesheet basket-{TYP}.xsl generiert, im obigen Beispiel
       also <code>basket-objects.xsl</code>.
     </p>
   
     <h4>Reihenfolge der Einträge</h4>
     <p>
       Einträge im Korb werden in einer definierten Reihenfolge abgelegt, zunächst in der Reihenfolge des
       Einfügens in den Korb. Die Position der Einträge ist veränderbar, Einträge können auf und ab geschoben werden:
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       basket.up( entry );
       basket.down( entry );
       basket.move( entry, 3 ); // move entry 3 positions down
      </pre>
      <p>bzw.</p>
      <pre class="brush: java; gutter: false;">
        BasketServlet?type=objects&amp;action=up&amp;id=DocPortal_document_00774301
        BasketServlet?type=objects&amp;action=down&amp;id=DocPortal_document_00774301
      </pre>
      <p>
        Ein Objekt kann nur einmal in einem Korb vorhanden sein (Set-Eigenschaft). Zum Vergleich von Einträgen
        wird die ID des Eintrages verwendet.
      </p>

     <h4>Entfernen von Objekten</h4>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       basket.remove( entry );
       basket.removeEntry( "DocPortal_document_00774301" );
       basket.remove( basket.get( "DocPortal_document_00774301" ) );
     </pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=remove&amp;id=DocPortal_document_00774301</pre>

     <h4>Kommentare</h4>
     <p>Einträge im Korb können kommentiert werden.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       entry.setComment( "Kommentar" );
       String comment = entry.getComment();
     </pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=comment&amp;id=DocPortal_document_0077430</pre>
     <p>
       Der obige Aufruf erwartet als weitere Requestparameter die Ausgabe eines Editor-Formulars.
       In diesem Formular wird der Kommentar bearbeitet. DocPortal enthält hierfür kein Beispiel.
       Das Formular basket-edit.xml aus miless kann hier als Vorlage dienen.
     </p>
   </section>
   
   <section>
     <title>Körbe speichern und laden</title>
     <p>
       Ein Korb wird zunächst in nicht persistenter Form in der Session der Webanwendung gehalten und dort
       bearbeitet. Eine Anwendung kann Funktionen zur Speicherung eines Korbes bereitstellen.
       Beispielsweise könnten in einer Bilddatenbank einzelne Bildobjekte im Korb gesammelt werden und
       diese Kollektion dann als Album mit weiteren Metadaten persistent gespeichert werden. Die Kollektion
       kann hierbei beliebige Metadaten enthalten und durch einen MyCoRe Objekttyp implementiert werden.
       Die Inhalte des Korbs selbst, d.h. die enthaltenen Verweise auf Objekte, werden als XML in einer
       Derivat-Datei gespeichert.
     </p>
     <h4>Korb speichern</h4>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       MCRObjectID ownerID = MCRObjectID.getInstance( "ImagePortal_basket_01234567" );
       MCRBasketPersistence.createDerivateWithBasket(basket, ownerID);
     </pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=create&amp;ownerID=ImagePortal_basket_01234567</pre>
     <p>
       erzeugt ein neues Derivat für das Metadaten-Objekt ImagePortal_basket_01234567,
       legt darin eine Datei basket.xml an und speichert die Verweise des Korbs "objects" darin.
     </p>
     <p>
       Das Metadaten-Objekt, das die Inhalte des Korbs persistent aufnimmt, kann zuvor auf beliebige andere
       Weise erstellt werden, etwa über ein Formular, das wie bei jedem MyCoRe Objekt Metadaten zur
       Beschreibung der Kollektion aufnimmt. Ein Korb merkt sich, in welchem Derivat er gespeichert wurde:
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">String derivateID = basket.getDerivateID();</pre>
     <h4>Korb erneut speichern</h4>
     <p>
       Ein Korb wird in der Session über das BasketServlet oder über die API bearbeitet. Nach
       Veränderung kann er erneut persistent gespeichert werden:
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">MCRBasketPersistence.updateBasket(basket);</pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=update</pre>
     <h4>Korb laden</h4>
     <p>
       Ein Korb kann aus der gespeicherten Form zur Anzeige und Bearbeitung in die Session geladen werden:
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       MCRBasket basket = MCRBasketPersistence.retrieveBasket(derivateID);
       MCRBasketManager.setBasketInSession(basket);
     </pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?action=retrieve&amp;derivateID=ImagePortal_derivate_12345678</pre>
   </section>
   
   <section>
     <title>Aufgelöstes XML oder beliebige weitere Metadaten im Korb</title>
     <p>
       In der Regel wird ein Korb nur Referenzen auf andere Objekte enthalten. Für einige
       Anwendungsfälle kann es jedoch nützlich sein, direkt das aufgelöste XML der Objekt-Metadaten
       statt nur die URI-Referenz darauf im Korb zu halten. In miless können so beispielsweise
       Publikationen in einem Korb gesammelt werden, und deren Metadaten direkt im Korb für alle Einträge
       auf einmal geändert werden. Erst beim Speichern des Korbes werden diese Änderungen dann von miless
       persistent gemacht.
     </p>
     <p>
       Um die URI-Referenz für neue Einträge direkt aufzulösen und das XML der enthaltenen Objekte im
       Korb abzulegen, sind folgende Aufrufe zu nutzen:
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       MCRBasketEntry entry = new MCRBasketEntry( "DocPortal_document_00774301", "mcrobject:DocPortal_document_00774301" );
       entry.resolveContent();
       basket.add(entry);
       Element resolvedXML = entry.getContent();
     </pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">BasketServlet?type=objects&amp;action=add&amp;id=DocPortal_document_00774301&amp;uri=mcrobject:DocPortal_document_00774301&amp;resolve=true</pre>
     <p>Es liegt in der Verantwortung der Anwendung, diese Variante zu unterstützen.</p>
   </section>

   <section>
     <title>XML-Darstellung</title>
     <p>
       Die Klassen MCRBasketXMLBuilder und MCRBasketXMLExporter transformieren ein Korbobjekt und seine
       Einträge von/nach XML. Bei der Generierung einer XML-Darstellung der Korbinhalte kann gewählt werden,
       ob die XML-Metadaten der Objekte selbst auch enthalten sein sollen:
     </p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">
       boolean includeBasketEntryContent = false;
       Document xml = new MCRBasketXMLBuilder( includeBasketEntryContent ).buildXML(basket);
     </pre>
     <p>bzw.</p>
     <pre class="brush: java; gutter: false;">MCRBasket basket = new MCRBasketXMLParser().parse( xml );</pre>
     <p>
       Wird der Inhalt eines Korbes in einer Derivat-Datei persistent gespeichert, werden stets nur
       die enthaltenen Referenzen, nicht aber das aufgelöste XML der Objekt-Metadaten gespeichert.
       <br />
       Beispiel:
     </p>
     <pre class="brush: xml"><![CDATA[ 
       <basket type="objects" id="ImagePortal_derivate_12345678">
         <entry id="DocPortal_document_00774301" uri="mcrobject:DocPortal_document_00774301">
           <!-- Hier evtl. weitere aufgelöste XML-Metadaten des Objektes -->
           <comment>Kommentar</comment>
         </entry>
       </basket> ]]>
     </pre>
   </section>
  </body>
</document>
  