<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Der Layout-Service</title>
  </header>
  <body>
   <section>
   <title>Der Layout-Service</title>
   <p>
      Der Layout-Service ist Teil der MyCoRe-Basiskomponente (mycore-base) und bildet das Herzstück zum Aufbau der
      Webanwendung. Er erstellt mit Hilfe der XSL-Stylesheets aus XML entsprechende Webseiten. Mit Hilfe des
      Layout-Services können jedoch auch beliebige andere XSL-Transformationen durchgeführt werden, zum Beispiel
      in Export-Formate.
   </p>

   <section>
     <title>Mehrstufiger Layoutprozess (ab 2013.06)</title>
      <p>
        Mithilfe des neuen Layoutprozesses können XSL-Stylesheets auf effiziente Weise verkettet werden. Das führt zu
        schlankeren und wiederverwendbaren Stylesheets und unter Umständen schnelleren Layoutprozessen. Die
        MCRContentTransformerPipe ermöglicht es verschieden MCRContentTransformer hintereinander zuhängen, was die
        Wiederverwendbarkeit erhöht. ("Write simple parts connected by clean interfaces.") Weiterhin gibt es keine
        Beschränkung der Layout-Ausgabe via XSL mehr, sondern es können z.B. auch externe Werkzeuge genutzt werden
        (z.B. bibutils als Exportwerkzeug).
      </p>
      <p>
        Der mehrstufige Layoutprozess gestattet es, die Ausgabe eines
        Stylesheets als Eingabe eines anderen zu verwenden und dabei auf
        unnötige Deserialisierungs- und Serialisierungsschritte zu verzichten.
        Wer das nutzen möchte, um das Seitenlayout vom Inhalt der Seite getrennt
        zu erzeugen, kann folgende Properties verwenden:
      </p>
      <source class="code"><![CDATA[
        MCR.LayoutTransformerFactory.Default.Stylesheets=xsl/layout.xsl
        MCR.LayoutTransformerFactory.Default.Ignore=mets,mets-dfg,alto]]></source>
       <p>
         Wenn <code>MCR.ContentTransformer.foo.Stylesheet</code> nicht definiert ist, dann
         tritt folgende Standardkonfiguration in Kraft, wenn es eine foo.xsl-Datei gibt:
       </p>
       <source class="code"><![CDATA[
        MCR.ContentTransformer.foo.Stylesheet=xsl/foo.xsl,xsl/layout.xsl]]></source>
       <p>
        Ausnahmen definiert man entweder explizit, in dem man einen
        ContentTransformer definiert oder das Ignore-Property
        setzt. Das würde z.B. bei METS-Dokumente auf folgenden Konfiguration
        ausweichen:
       </p>
       <source class="code"><![CDATA[
        MCR.ContentTransformer.mets.Stylesheet=xsl/mets.xsl]]></source>
       <p>
         oder mit XSL.Style=dfg auf:
       </p>
       <source class="code"><![CDATA[
       MCR.ContentTransformer.mets-dfg.Stylesheet=xsl/mets-dfg.xsl]]></source>
       <p>
       Wenn ein "MCR.ContentTransformer.*.Stylesheet"
        Property definiert ist, aber kein passendes
        "MCR.ContentTransformer.*.Class" Property, wird automatisch der
        MCRXSLTransformer benutzt.
      </p>
    </section>
    <section>
      <title>Konfiguration von ContentTransformern</title>
      <p>
        Als Beispiel für die Konfiguration von ContentTransformer soll die
        <a href="http://www.mycore.de/viewvc/viewvc.cgi/mycore/trunk/mycore-mods/src/main/resources/components/mods/config/mycore.properties?revision=24755&amp;view=markup">
        mycore.properties von mycore-mods</a> dienen.
      </p>
      <p>
        Die Transformer-ID hat folgenden Aufbau, wenn man das Fallback-Verhalten überschreiben will:
      </p>
      <pre class="brush: xml; gutter: false;">{XML-Root-Tag}[-{XSL.Style-Parameter}]</pre>
      <p>
        Außerdem gibt es jetzt einen "XSL.Transformer"-Parameter mit dem man den Transformer direkt auswählen kann.
        Beim MCRObjectServlet kann man so mittels "?XSL.Transformer=bibtex" direkt Bibtex von einem MODS-Datensatz
        ausgeben lassen.
      </p>
      <p>
        Dank MCRContentTransformer bekommen die so generierten Daten sinnvolle Dateinamen. Im eben erwähnten
        Bibtex-Fall "{MCRObjectID}.bib". Bei der Standard-HTML-Ausgabe eben *.html. Mit "XSL.FileName" lässt
        sich der Name festlegen und hat dann Vorrang.
      </p>
   </section>
   <section>
   <title>XSL-Info-Servlet</title>
   <p>
     Das XSL-Info-Servlet hilft dabei die Übersicht über verwendete XSL-Stylesheets zu behalten.
     Dazu durchsucht es zur Laufzeit die Webanwendung (<code>WEB-INF/classes/xsl/</code> und alle
     <code>WEB-INF/lib/*.jar</code>) nach *.xsl-Stylesheets, listet deren Abhängigkeiten und die
     darin enthaltenen Templates. Das Ergebnis sieht etwa so aus, für ein einzelnes Stylesheet:
   </p>
   <pre class="brush: xml"><![CDATA[
<stylesheet name="MCRMetadataSchema.xsl">
  <origin>lib/mycore-complete-2.1.80-SNAPSHOT.jar</origin>
  <includes>MCRMetadataTemplates.xsl</includes>
  <includes>MCRMetadataCoreTemplates.xsl</includes>
  <includes>MCRMetadataCoreTypes.xsl</includes>
  <includes>MCRMetadataTypes.xsl</includes>
  <xsl:template match="/"/>
  <xsl:template match="/configuration/structure"/>
  <xsl:template match="/configuration/metadata"/>
  <xsl:template match="/configuration/derivate"/>
  <xsl:template match="/configuration/service"/>
</stylesheet>]]>
   </pre>
   <p>
     Das Element origin zeigt den Ursprung der XSL-Datei und kann evtl. mehrmals auftreten
     (etwa wenn das Stylesheet in <code>classes/xsl/</code> überschrieben wird).
   </p>
   <p>
     Um die Abhängigkeiten zu visualisieren, wandelt ein XSL-Stylesheet die Ausgabe in das
     GraphML-Format um. Das wiederum stelle ich mit CytoscapeWeb (GNU LGPL, Flash, JavaScript)
     im Browser dar. Den Graphen kann man nun zoomen und im Detail ansehen.
   </p>
   <p>
     Weitere Details werden in einer Tabelle ausgegeben, die man im Browser durchsuchen und
     filtern kann (JQuery Datatables). Die enthaltenen XSL-Templates können über Buttons
     aufgeklappt werden.
   </p>
   <p>
     Die Herkunft des Stylesheets wird farblich gekennzeichnet:
   </p>
   <ul>
     <li>grün - aus WEB-INF/classes/xsl/</li>
     <li>blau - aus *.jar</li>
     <li>gelb - zur Laufzeit eingebundene Stylesheets über URIs</li>
     <li>rot - Stylesheet wird referenziert, ist aber nicht auffindbar</li>
   </ul>
   <p>
     Das Frontend für das XSL-Info-Servlet ist als DocPortal-Modul verfügbar, das standardmäßig
     nicht eingebunden wird: <code>docportal/modules/xslinfo/</code>
     bzw. online unter <a href="http://www.mycore.de:8291/servlets/MCRXSLInfoServlet"
     >http://www.mycore.de:8291/servlets/MCRXSLInfoServlet</a>
   </p>
   </section>
 </section>
</body>
</document>

