<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Anmerkungen und Hinweise</title>
  </header>
<body>

  <section>
   <title>Ergänzung der DocPortal-Beispieldaten</title>
   <p>
   Mit Version 1.1 wurden die Beispieldaten für das DocPortal aus der Distribution des selbigen herausgelöst und in 
   eine separaten CVS-Baum untergebracht. Dies hat den Vorteil, dass
   </p>
   <ul>
   <li>die Installation des DocPortals nicht mehr von Beispieldaten abhängig ist,</li>
   <li>man nach der Installation ein leeres, betriebsbereites System hat,</li>
   <li>die Distribution des Samples schlanker und der Download damit schneller ist,</li>
   <li>mehr Beispiele in einer extra-CVS-Distribution angeboten werden können und</li>
   <li>die Beispiele gezielt geladen und auch wieder entfernt werden können.</li>
   </ul>
   <p>
   Die Beispieldaten stehen auf dem CVS-Server in Essen (server.mycore.de) in einem extra CVS-Baum mit dem Namen 
   <code>content</code> bereit. Dieser Enthält eine Sammlung einzelner Beispieldatengruppen. Nach dem checkout können 
   die Gruppen je nach Wunsch einzeln installiert werden (siehe UserGuide). Dabei spielt das jeweils mitgelieferte 
   <code>build.xml</code>-Skript eine wichtige Rolle, hier sind alle Funktionen zur Arbeit mit dem Beispiel definiert.
   </p>
   <p>
   Um neue Beispieldaten bereitzustellen gibt es zwei Wege: es wird eine Beispielgruppe mit Daten ergänzt oder es wird 
   einen neue Beispielgruppe aufgebaut.
   </p>
   
   <section>
    <title>Ergänzungen in einer Beispielgruppe</title>
    <p>Folgende Arbeiten sind erforderlich:</p>
    <ul>
    <li>Erzeugen der Metadaten für das Dokument (ggf. mit Daten für den Autor und/oder die Institution).</li>
    <li>Erzeugen des/der Derivate.</li>
    <li>Integration des Ladens und Entfernens im <code>build.xml-</code>Skript in den <code>target</code>-Abschnitten 
        <code>load</code> und <code>remove.</code>
    </li>
    </ul>
   </section>
   
   <section>
    <title>Hinzufügen einer neuen Beispielgruppe</title>
    
    <img src="images/content.png" alt="content" title="content"/>
    <p class="klein"><strong>Abbildung 4.1:</strong> Mindeststruktur einer Beispielgruppe</p>  
    
    <p>
    Hier sind mehr Schritte erforderlich. Dabei ist immer darauf zu achten, dass die Beispielgruppe in sich vollständig 
    ist, d. h. alle Autoren- und Institutionsdaten mitgeliefert werden. Da zum Laden der Daten das Update-Kommando 
    verwendet wird, ist sichergestellt, dass es keine Doppelung im System gibt. Verwenden Sie möglichst die schon 
    vorhandenen Autoren und Institutionen erneut.
    </p>
    <ul>
    <li>Checken Sie die content-Distribution aus.</li>
    <li>Erzeugen Sie ein neues Verzeichnis unter <span class="T1">content</span>, welches die Wurzel für Ihre 
    Beispielgruppe sein soll.</li>
    <li>Übernehmen Sie die Verzeichnisstruktur von einem bestehenden Beispiel und füllen Sie diese mit Ihren Daten.</li>
    <li>Kopieren Sie das build.xml-Skript von einem bestehenden Beispiel und adaptieren Sie es. Es muss mindestens die 
    targets <code>info</code>, <code>load</code> und <code>remove</code> beinhalten. Ggf. sind noch weitere targets zum 
    Kopieren von Stylesheets usw. nötig, hier müssen Sie das build.xml-File ergänzen.</li><li>Schreiben Sie ein kurzes 
    ReadMe-File im ASCII-Format mit Installationshinweisen.</li>
    <li>Testen Sie das fertige Beispiel.</li>
    <li>Commiten Sie alles in den CVS-Server.</li>
    </ul>
   </section>
  </section>
</body>
</document>

