<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>

  <header>
    <title>Migration MIR Release 2017.06 nach 2018.08</title>
    <authors>
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Kathleen Neumann" />
      <person email="[EMAIL PROTECTED]" name="Jens Kupferschmidt" />
    </authors>
    <release>2018.06</release>
    <version>2018-10-17</version>
    <abstract>
      Diese Seite fasst Informationen für die Migration vom MIR-Release 2017.06 zum MIR-Release 2018.08
      zusammen. Diese Informationen können auch bei der Nutzung von Skeleton adaptiert werden.
    </abstract>
  </header>

  <body>

    <section>
      <title>Voraussetzungen für das Release</title>
      <p>
        Die Systemanforderungen für die Nutzung des MyCoRe LTS 2018.06 sind
        <a href="site:migrate_mcr2018.06">auf dieser Seite</a>
        beschieben.
        MyCoRe LTS 2018.06 ist die Voraussetzung für die Nutzung von MIR 2018.08.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Migrationsschritte</title>

      <section>
        <title>Download und Installation</title>
        <p>
          Die Quellen für die Installation des aktuellen Release 2018.08 sind auf der
          <a href="site:mir_release_2018">Seite</a>
          beschrieben.
        </p>
      </section>

      <section>
        <title>Umstieg auf SOLR 7.4</title>
        <p>Die Nutzung von MIR 2018.08 setzt die Nutung von SOLR 7.4 voraus. Dazu ist der entsprechende SOLR-Server
          gemäß den Anleitungen in dieser Dokumentation aufzusetzen. MIR Benötigt dabei auch die beschriebenen
          Anpassungen der TIKA-Komponente.
        </p>
        <p>
          Zur Nutzung sind im SOLR-Server 2 Cores anzulegen, welche zum einen den Standardindex und zum anderen den
          Index für Klassifikationen enthalten. Hierfür sind die Typen
          <em>main</em>
          und
          <em>classification</em>
          vorzusehen. Nach dem Anlegen der Cores im SOLR müssen die MIR-Konfigurationen dahin geladen werden. Dies
          geschieht mit
        </p>
        <p>
          <code>mycore.sh reload solr configuration main in core main</code>
        </p>
        <p>
          <code>mycore.sh reload solr configuration classification in core classification</code>
        </p>
        <p>Anschließend sind die beiden Indizes zu füllen / zu aktualisieren.</p>
        <p>
          <code>mycore.sh rebuild solr metadata and content index in core main</code>
        </p>
        <p>
          <code>mycore.sh rebuild solr classification index in core classification</code>
        </p>
      </section>

      <section>
        <title>Key für REST erzeugen</title>
        <p>
          Für die Kommunikation von REST ist es erforderlich, einen SSL-Schlüssel zu generieren. Dieser steht dann im
          MyCoRe-Applikationsverzeichnis
          <em>$HOME/.mycore/mir</em>
          .
        </p>
        <p>
          <code>openssl rand 4096 > $HOME/.mycore/mir/jwt.secret
          </code>
        </p>
      </section>

      <section>
        <title>Migration auf MCRMetadataHistoryManager</title>
        <p>
          Die "Deletion Policy“ braucht man zwingend für DINI-Repositorien und OAI2. Daher muss der
          MCRMetadataHistoryManager im Einsatz seien.
          Initial erfolgt dies über die beiden Kommandos
          <code>mycore.sh clear metadata history completely</code>
          und
          <code>mycore.sh build metadata history completely</code>
          . Weiterhin muss der
          <strong>MCRMetadataHistoryManager</strong>
          als EventHandler aktiv sein.
        </p>
      </section>

    </section>

  </body>

</document>