<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Die MyCoRe-Objekt-ID</title>
  </header>

  <body>
   <p>
     Die Identifikation eines jeden MyCoRe-Objektes erfolgt grundsätzlich über eine eindeutige ID.
     Die ID kann per Hand vergeben oder auch automatisch via API generiert werden. Diese hat für alle Objekte einen
     einheitlichen Aufbau, dessen Inhalt für jedes Projekt und jeden Datentyp festzulegen ist:
     <code>ID = “projektkürzel_type_nummer”</code>
   </p>

   <table>
   <tr>
   <td valign="top"><strong>projektkürzel</strong></td>
   <td>Dieses Element ist für ein Projekt und/oder eine Einrichtung / Datengruppe festzulegen, zum Beispiel UBLPapyri
       oder MyCoReDocument. In MyCoRe wird es teilweise auch zur Identifikation einzelner Konfigurationsdaten mit
       genutzt.
   </td>
   </tr>
   <tr>
   <td valign="top"><strong>type</strong></td>
   <td>Das Element beschreibt den Datenmodelltyp, d. h. der type verweist auf die zugehörige Datenmodell-Konfiguration,
       zum Beispiel datamodel-author oder datamodel-document. In MyCoRe wird es oft zur Identifikation einzelner
       Konfigurationsdaten im Zusammenhang mit der Verarbeitung dieses Datenmodells genutzt.
   </td>
   </tr>
   <tr>
   <td valign="top"><strong>nummer</strong></td>
   <td>Ist eine frei wählbare positive Integerzahl. Diese Zahl kann in Verantwortung des Projektmanagers per Hand oder
       automatisch vergeben werden. Bei der Projektdefinition wird die Größe des Zahlenbereiches festgelegt. Es hat sich
       als sinnvoll erwiesen, nicht weniger als 8 Ziffern einzuplanen.
   </td>
   </tr>
   </table>
   <p class="klein">Tabelle: Aufbau der MCRObjectID</p>

   <p>
   Im MyCoRe-Projekt sind zwei MCRObjectID-Typnamen reserviert und dürfen nicht für anderweitige Objekte genutzt werden.
   Der Typ <code>class</code> steht für Klassifikationen, der Typ <code>derivate</code> wird für Multimediaobjekte
   verwendet.
   </p>
   <p>
   Das Property für die Länge der generierten Nummer lautet: <code>MCR.Metadata.ObjectID.NumberPattern</code> 
   und ist mit dem Wert <code>00000000</code> initialisiert. <br />
   Mit dem Property <code>MCR.Metadata.ObjectID.NumberDistance</code> kann im ID-Generator der Abstand zwischen zwei IDs 
   definiert werden, falls diese nicht vorlaufend vergeben werden sollen. 
   </p>
   <p>
   Es sei noch einmal ausdrücklich darauf hingewiesen, das die <code>MCRObjectID</code> eine zentrale Rolle im ganzen
   MyCoRe-Projekt spielt. Über sie werden alle Daten identifiziert und referenziert. Es sind daher die vorgegebenen
   Regeln streng einzuhalten. Da es derzeit für den Datentyp zum anhängen nur eine <code>type</code>-Bezeichnung gibt,
   kann es beim Design eines Projektes hilfreich sein, sich für eine Gruppe von Projektkürzeln zu entscheiden, z. B.
   <code>DOLAuthor_author_...</code>, <code>DOLDocument_document_...</code> usw. So kann jedem Datenmodell eine
   dedizierte Derivate-Gruppe zugeordnet werden z. B. <code>DOLAuthor_derivate_...</code> oder
   <code>DOLDocument_derivate_...</code>. Diese Trennung ist nicht zwingend, hat sich aber bei der Verwaltung großer
   Datenmengen als günstig erwiesen. Manchmal ist es sogar sinnvoll, hierzu noch mehrere Projektkürzel für ein
   Datenmodell zu verwenden, je nach Umfang des Datenbestandes und der Sicherungs- und Reparatur-Strategien des
   Projektes.
   </p>

  </body>
</document>
