<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Allgemeines zu MyCoRe</title>
  </header>
<body>

   <section id="preface">
    <title>Vorbemerkungen</title>
    <p>
    MyCoRe bietet die Möglichkeit verschiedene Softwarekomponenten für die Speicherung und Verarbeitung der Daten 
    (digitale Objekte und zugehörige Beschreibungsdaten) zu verwenden. Dabei spielt das verwendete 
    Betriebssystem eine wesentliche Rolle. Jedes System hat Vor- und Nachteile, die an dieser Stelle kurz aufgezeigt 
    werden sollen. Wir wollen es abschließend dem Anwender überlassen, in welchem System er für seine Anwendung die 
    größten Vorteile sieht.
    </p>
    <section id="system">
    <title>Betriebssysteme</title>
    <p>
    MyCoRe ist auf Grund seiner vollständigen Implementation in Java unabhängig vom Betriebssystem. Innerhalb der 
    MyCoRe-Community gibt es Installationen unter Unix (Linux, AIX, Solaris), MS Windows und
    Mac OS. Die Entscheidung für ein bestimmtes Betriebssystem ist stark vom Einsatzzweck und der Verfügbarkeit der 
    zusätzlich benötigten Komponenten abhängig. 
    </p>
    </section>
    <section id="database">
    <title>Relationale Datenbanken</title>
    <p>
    Im Bereich der SQL Datenbasis werden ab MyCoRe 1.3 alle Zugriffe über die Datenbank-Mapping-Sprache 
    <a title="Hibernate" href="http://www.hibernate.org/">Hibernate</a> realisiert. Dieses garantiert eine einheitliche 
    Programmierschnittstelle gegenüber der Anwendung und gestattet die Nutzung aller durch Hibernate unterstützten 
    relationalen Datenbanksysteme wie <a title="HSQLDB" href="http://hsqldb.org/">HSQLDB</a>, 
    <a title="MySQL" href="http://dev.mysql.com/">MySQL</a>, <a title="PostgreSQL" href="http://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a>, 
    <a title="IBM DB2" href="http://www-306.ibm.com/software/data/db2/">IBM DB2</a> und <a title="Oracle" 
    href="http://www.oracle.com/lang/de/database/index.html">Oracle</a>. Über die Konfiguration von MyCoRe gibt der 
    Administrator der Anwendung an, welche Datenbank konkret zum Einsatz kommt. Standardmäßig wird für DocPortal die 
    HSQLDB verwendet. Dies ist ein sogenanntes leichtgewichtiges, Java-basiertes Datenbanksystem und erfordert keine 
    zusätzlichen Installationen. Der erforderliche Code ist im MyCoRe-Paket bereits enthalten. Für produktive 
    Anwendungsinstallationen sollte jedoch ein den Erfordernissen entsprechendes Datenbanksystem gewählt werden.
    </p>
    </section>
    <section>
    <title>Suchindex</title>
    <p>
    MyCoRe stellt eine Volltextsuchmaschine für Metadaten und Texte auf Basis des <a title="Apache-Projekt Lucene"
    href="http://lucene.apache.org/">Apache-Projektes Lucene</a> zur Verfügung.
    Lucene ist ebenfalls in MyCoRe integriert und bedarf keiner zusätzlichen Installation.
    </p>
    </section>
    <section>
    <title>Textextraktion</title>
    <p>
    Zum Extrahieren von durchsuchbaren Volltexten aus Dokumenten werden seitens MyCoRe eine Reihe von externen 
    Anwendungen genutzt. Welche davon bei einer konkreten MyCoRe-Installation zum Einsatz kommen, entscheidet der jeweilige 
    Administrator selbst. Über eigene Plugins lassen sich weitere Komponenten problemlos einbinden. Die jeweilige Software 
    (ps2ascii, pdftotext usw.) muss zusätzlich zu den MyCoRe-Komponenten installiert werden. Derzeit sind für folgende 
    Objekttypen Plugins in MyCoRe integriert: xml, html, txt, ps, pdf, doc, xls, ppt, odt und sxw.
    </p>
    </section>
    <section>
    <title>Streaming Server</title>
    <p>
    MyCoRe kann alternativ für die Speicherung von Audio- und Video-Daten Streaming-Server integrieren und zur 
    Datenhaltung nutzen. Getestet und unterstützt wird der Einsatz des <a title="Helix-Server"
    href="https://helix-server.helixcommunity.org/">Helix-Servers</a>.
    Dieser muss extern installiert und dann über die Anwendungskonfiguration eingebunden werden.
    </p>
    </section>
    <section>
    <title>Webanwendungs-Server</title>
    <p>
    MyCoRe benötigt für die interaktive Arbeit eine Servlet-Engine. Bekanntester Vertreter hier ist 
    <a title="Apache Tomcat" href="http://tomcat.apache.org/">Tomcat</a>. Alternativ bietet die MyCoRe-Beispielanwendung DocPortal die Nutzung 
    von <a title="Jetty" href="http://jetty.mortbay.org/jetty/">Jetty</a> an. Besonders für kleinere Anwendungen stellt es eine interessante 
    Alternative dar. Jetty ist eine javabasierte und leichtgewichtige Anwendung, die ebenfalls in der DocPortal-Distribution 
    enthalten ist. Eine weitere Alternative ist der <a title="IBM Application Server" href="http://www-306.ibm.com/software/websphere/">IBM Application Server</a>. 
    Für Produktionsumgebungen mit einer Apache-Proxy-Anbindung empfiehlt sich jedoch der Einsatz von Tomcat oder WebSphere.
    </p>
    </section>
    <section>
    <title>Web-Server</title>
    <p>
    Zur Arbeit mit MyCoRe in Produktionsumgebungen empfehlen wir die Nutzung des 
    <a title="Apache Web-Server" href="http://httpd.apache.org/">Apache-Web-Servers</a>. 
    Damit ist es u.a. möglich der Anwendung eine URL auf Port 80 ohne weitere 
    Portangaben zuzuweisen (virtuelle Hosts). Bei der Verwendung des IBM WebSphere Application Servers 
    ist ein IBM Webserver (basierend auf Apache) bereits integriert.
    </p>
    </section>
   </section>
   <section>
   <title>Die Beispielanwendung</title>
   <p>
   Zur Demonstration des Leistungsumfangs von MyCoRe wird eine Beispielanwendung mitgeliefert. Diese soll anschaulich 
   die Funktionalitäten von MyCoRe aufzeigen und gleichzeitig eine praxisnahe Anwendung darstellen. Als Anwendungsszenario 
   haben die Entwickler einen Dokumenten-Server mit Namen <em>DocPortal</em> gewählt. Die Installation und 
   Nutzung von MyCoRe und der darauf aufbauenden Anwendung <em>DocPortal</em> wird im Verlauf dieser 
   Dokumentation in allen Einzelheiten besprochen. Ziel ist es, Interessierten von Anfang an einen 
   vollständigen und sofort nutzbaren Dokumenten-Server an die Hand zu geben.</p>
   </section>
   <section>
   <title>Installationswege</title>
   <p>
   Für die Installation der Beispielanwendung DocPortal gibt es verschiedene Wege. 
   <!-- Die erste Möglichkeit, die Installation einer Binärdistribution, steht zur Zeit leider nicht zur Verfügung.
   Um einen ersten Eindruck vom System zu erhalten, wird von der Entwicklergruppe eine 
   <a title="Binärdistribution" href="site:binary">Binärdistribution</a> auf den MyCoRe-Webseiten bereitgestellt. 
   Dabei handelt es sich um eine mit der Software IZPack generierte jar-Datei. Durch die Ausführung der Datei wird die 
   Installation von DocPortal gestartet. Als Ergebnis erhält man eine leere Anwendung, deren Daten in der HSQLDB 
   verwaltet werden. Als Webanwendungs-Server wird Jetty verwendet. Beispieldaten sind in Distributionen thematisch 
   zusammengestellt und können analog zu DocPortal zu installiert werden. -->

   So ist es möglich ein vorgefertigtes Code-Paket herunterzuladen oder sich den gewünschten Codestand über Subversion
   zu holen. Beide Installationswege werden hier beschrieben. Es wird erklärt, wie die Beispielanwendung 
   DocPortal schrittweise zu installieren ist und wie der Administrator per Konfiguration diese Anwendung in seine 
   Umgebung einpasst. Hierbei ist zu unterscheiden, ob das Zielsystem unter den Betriebssystemen UNIX (Linux) oder 
   MS Windows arbeitet. Auf die jeweiligen Unterschiede wird in den einzelnen Installationsschritten ggf. näher 
   eingegangen. DocPortal kann auch unter Mac OS installiert werden. Hierauf wird in der Anleitung aktuell nicht
   explizit eingegangen. Bei Fragen wenden Sie sich bitte an die <a href="mailto:mycore-user.at.lists.sourceforge.net">
   mycore-user@lists.sourceforge.net </a>.
   </p>
   <p>
   Die Release-Stände sowie aktuelle Prereleases können unter <a title="Link zur Download-Seite" 
   href="site:howtoget">Download</a> als *.zip bzw *.tar Datei heruntergeladen werden. 
   Eine weitere Möglichkeit besteht in der Nutzung der Subversion-Quellen. Hier erfolgt die Auswahl der Release-Stände 
   mittels Tags. Für den aktuellen Entwicklerstand ist der Zweig 'trunk' auszuwählen. Verwiesen sei in diesem Zusammenhang 
   auch auf die Projektseite bei <a title="Sourceforge.net" href="http://sourceforge.net/projects/mycore">Sourceforge</a>.
   </p>
   </section>
</body>
</document>

