<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Gemeinsame Entwicklungsplattformen</title>
    <release>2016.06</release>
    <release>2017.06</release>
    <version>2017-08-21</version>
    <authors>
      <person name="Jens Kupferschmidt" email="[EMAIL PROTECTED]" />
      <person name="Kathleen Neumann" email="[EMAIL PROTECTED]" />
    </authors>
    <abstract>Der Abschnitt beschreibt Werkzeuge und Zugänge zu den Entwicklerbereichen von MyCoRe.
    </abstract>
  </header>
  <body>

      <section>
        <title>Git-Zugang</title>
        <p> Das Entwicklerteam hat sich entschlossen, die MyCoRe-Quellcodes vom eigenen Subversion-Server auf
        GitHub zu verschieben. Neben einer besseren Wahrnehmung von MyCoRe in der Open Source Gemeinde sollen 
        die besseren Team-Arbeitsmöglichkeiten von Git ausgenutzt werden. Die Umstellung fand im Oktober 2016
        für den aktuellen Master-Code (trunk) und das release 2016.06 statt. Die Code-Entwicklung ist dabei 
        weiter an JIRA und BAMBOO gekoppelt.</p>
        <p>Alle Projekte der MyCoRe Community sind unter <a href="https://github.com/MyCoRe-Org" target="_blank">https://github.com/MyCoRe-Org</a> 
        zu finden.</p>
        <p>Hinweise zum Umgang mit Git von Kathleen Neumann sind <a href="https://github.com/kkrebs/sep-22-developers/blob/master/class-notes/summary.md" target="_blank">hier</a>
         zu finden.</p>
         <section>
           <title>Integration von MyCoRe-Git in Eclipse</title>
           <p>Um das MyCoRe-Git-Repository auszuchecken und in Eclipse zu integrieren sollte zuerst <em>Git</em> auf dem
           lokalen Rechner installiert werden. Anschließend ist die Konfiguration entsprechend der obigen Doku zu setzen.
           Nun können in Eclipse folgende aktivitäten ausgeführt werden:</p>
           <ul>
             <li>in die Git-Ansicht wechseln</li>
             <li><code>clone a git repository</code> auswählen</li>
             <li>als Source <code>https://github.com/MyCoRe-Org/mycore.git</code> eintagen</li>
             <li>eigenes Git Login und Pw eintragen</li>
             <li><code>deselect all</code> und dann <code>select master</code> auswählen</li>
             <li>Directory festlegen (z. B. ~/workspace); origin als Bezeichner lassen</li>
             <li>... und laden</li>
           </ul>
           <p>Nun ist der Codestand im Git-View sichtbar. Jetzt soll der Code auch in der Java-Ansicht verfügbar sein.
           Dazu sind folgende Schritte notwendig.</p>
           <ul>
             <li>in die Git-Ansicht wechseln</li>
             <li>im <em>Working Tree</em> der ausgecheckten Daten <code>Import projects</code></li>
             <li>dort <code>Import General Project</code> auswählen</li>
             <li>anschießend in die Java-Ansicht wechseln und mit </li>
             <li><code>Import existing Maven projects</code> die gewünschen MyCoRe-Komponenten auswählen</li>
           </ul>
           <p>Um vom Master auf ein bestimmtes Release zu wechseln sind folgende Schritte zu tun.</p>
           <ul>
             <li>in die Git-Ansicht wechseln</li>
             <li>auf dem Master rechte Maustaste <code>Fetch from upstream</code></li>
             <li>da unter <em>Remote tracking</em> <code>checkout as new branch</code> auswählen</li>
           </ul>
           <note label="Anschalten der Warnung für die pom.xml">
           Hierfür ist die jeweilige <code>pom.xml</code> zu öffnen. Ober erscheint eine Warnung. Auf der Warnung rechte 
           Maustaste und <em>Make goal update-project-license as ignored in eclipse build</em> markieren.
           </note>
         </section>
         <section>
           <title>Weiteres Repositories von MyCoRe-Entwicklern</title>
           <p>Neben dem Repository auf GitHub betreiben einige Entwickler noch eigene Repositories auf GitLab-Grundlage.</p>
           <ul>
             <li><a href="" target="blank">Sientific Git des URZ der Uni Leipzig</a></li>
           </ul>
         </section>
      </section>

      <section>
        <title>Subversion-Zugang</title>
        <p> Der <strong>alte</strong> Quellcode der MyCoRe-Kerns und einiger Anwendungen, wird auf
          einem Subversion-Server an der Universität Duisburg-Essen verwaltet. <strong>Achtung, die Codestände von 
          bereits auf Git migrierten Projekten sind veraltet und sollten nur noch zur Information genutzt werden!!!</strong>
          Die Nutzung des SVN wird schrittweise nach GitHub oder anderen Git-Systemen migriert.
        </p>
        <p> Aktuell gib es zwei Zugangsmöglichkeiten: über HTTP im lesenden Zugriff und über SSH mit Schreibrechten
          (sofern der Entwickler Zugang zum System hat [der Server wird von Frank Lützenkirchen verwaltet]).
        </p>
        <p class="kasten">
          <a href="http://www.mycore.de/svn/">http://www.mycore.de/svn/</a>
        </p>
        <p class="kasten">svn+ssh://server.mycore.de/svn/ </p>
        <note label="MIME-Typ für alle neuen Dateien">
          Alle neuen Dateien, die bei MyCoRe mit Subversion verwaltet werden müssen das SVN Property
          <code>svn:mime-type</code> ausgefüllt haben. Bei Mime-Typ <code>text/*</code>
          muss zusätzlich noch da Property <code>svn:eol-style</code>
          beschrieben sein. Für die häufigsten Dateiarten gibt es eine Konfiguration zum
          <a href="../../filecollection/svn-config.txt">herunterladen</a>,
          die ans Ende der Datei <code>config</code> im Verzeichnis <code>.subversion</code>
          des Nutzerverzeichnisses angefügt wird. Der entsprechende Bereich trägt den Namen
          <code>[auto-props]</code>.
        </note>
        <note label="Weiter Repositories für Anwendungen">
          Neben dem alten zentralen Repository auf <code>mycore.de</code> gibt es noch einige Subversion-Systeme der
          Anwendungsentwickler. Diese enthalten produktive Anwendungen der Einrichtungen und stellen Code für 
          die Nachnutzung in eigenen Anwendungen bereit. Diese Applikationen stellen auch weitere Beispiellösunge
          zur Anwendung von MyCoRe dar. <strong>Auch hier wird in nächster Zeit schrittweise zu Repositories auf Git-Grundlage gewechselt!</strong>
          <ul>
            <li>SVN in Leipzig - <a href="http://svnextern.dl.uni-leipzig.de/viewsvn/" target="_blank">svnextern.dl.uni-leipzig.de</a> - 
            Ansprechpartner ist Jens Kupferschmidt</li>
          </ul>
        </note>
      </section>
      
      <section>
        <title>Nutzung von Eclipse</title>
        <p>
          Die Entwicklungsumgebung Eclipse leistet nicht nur hilfreiche Dienste bei der Formatierung des Java-Codes.
          Mit ihr kann auch die Syntaxprüfung der Java-Klasse wie auch ihre Einbettung in das Gesamtprojekt leicht
          überwacht werden. Dazu sind einige Installationen und Einstellungen erforderlich. Diese werden dann sowohl für
          die Kernanwendung wie auch für die Applikationen genutzt.
        </p>
        <p>
          Zuerst ist die <a href="http://www.eclipse.org/downloads/">Eclipse-Entwicklungsumgebung</a>
          zu installieren. Von den Entwicklern wird als Basis die <strong>Eclipse IDE for Java EE Developers</strong>
          genutzt und auch empfohlen.
        </p>
        <p>
          Zur Bearbeitung von I18N-Sprachdateien hat sich der
          <a href="http://essiembre.github.io/eclipse-rbe/">ResourceBundle-Editor</a>
          (besonders für Sprachen außerhalb des Lateinischen Alphabetes) bewährt. Weiterhin
          sollte nach der Installation die Code-Style-Definition von MyCoRe importiert werden,
          mehr dazu im Abschnitt <a href="site:codestyle">Java-Code Formatierung</a>.
        </p>
        <p>
          Um eine direkte Jira-Anbindung im Eclipse zu realisieren, muss der Jira-Connector über den Eclipse-Marketplace
          installiert werden. Danach muss das Jira über MyLyn eingebunden werden.
        </p>
        <p>
          Für weitere Einstellungen im Editor kann <a href="http://andrei.gmxhome.de/anyedit/">AnyEdit</a>
          empfohlen werden. Damit kann beispielsweise konfiguriert werden, dass überzählige Leerzeichen
          z.B. am Zeilenende aus dem Code entfernt werden.
        </p>
      </section>

  </body>
</document>