<document>
  <header>
    <title>Start- und Initialisierungsvorgang von MyCoRe im Detail</title>
    <version>2017-05-29</version>
    <release>2016.12</release>
    <authors>
      <person name="Paul Rochowski" email="[EMAIL PROTECTED]"/>
    </authors>
    <abstract>
      Damit die MIR Anwendung verwendet werden kann, wird diese in einem Servlet Webcontainer bereitgestellt. Doch wie
      funktioniert das genau? Wie bilden MyCoRe Komponenten, Anwendungskomponenten und eigene MIR Plugins eine Einheit?
      Was passiert im Hintergrund um dieses Konstrukt zu verbinden und zu starten? Diesem Thema soll sich der folgende
      Abschnitt widmen.
      Um zu verstehen wie so eine Initialisierung beginnt ist es zunächst notwendig die Situation aus dem Blickwinkel
      des Servlet Webcontainers vorzunehmen. Für diesen ist das MIR Webarchiv einfach nur eine Kollektion aus
      Komponenten der Servlet Spezifikation (Servlets, Filter, Listener) und anderen Resourcen. Damit diese Servlet
      Komponenten mit dem Webcontainer kommunizieren können wird eine Schnittstelle benötigt. Diese Schnittstelle wird
      mit dem ServletContext und seinem Set an Methoden zur Verfügung gestellt.
    </abstract>
  </header>
  
  <body>
    
    <section>
      <title>Vom Servletcontext zur Initialisierung von MyCoRe</title>
      <p>
        Seit Servlet Spezifikation 3.0 bietet die Servlet API das ServletContainerInitializer Interface an. Mittels
        eigener Implementierung kann die Startphase der Webanwendung individualisiert werden. Genau an dieser Stelle
        setzt das <code>mycore-base</code> an. Die Initialisierung von MyCoRe beginnt innerhalb der <em>onStart</em> Methode.
        Dieser Methode
        wird als Parameter der ServletContext mitgegeben. Auf diese Weise können programmatisch Servlets, Filter sowie
        Listener ergänzt werden. Genau dieser Mechanismus wird sich bei den vielen MyCoRe Kern Komponenenten/
        Anwendungskomponenten aber auch zusätzlichen Komponenten von MIR (siehe eigene JAR) zu nutzen gemacht.
      </p>
    
    </section>
  </body>
</document>