<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>
  <header>
    <title>JIRA als Ticket-System</title>
  </header>
  <body>

      <section>
        <title>Einleitung</title>
        <p>
          Nachdem wir SourceForge mehr als 10 Jahre lang als Plattform genutzt haben, wagen wir nun (01/2015) den
          Schritt hin zu einem umfangreicheren und mächtigeren Ticketsystem, das unseren mit der Zeit deutlich
          gewachsenen Anforderungen besser gerecht wird. Alle SourceForge-Tickets wurden dahin migriert. Das
          <a href="https://mycore.atlassian.net/">MyCoRe-JIRA</a> können wir als OpenSource-Community mit entsprechender
          OpenSource-Lizenz frei nutzen. Als anonymer Nutzer können Sie sich einen Überblick über unsere Tickets und
          aktuelle Entwicklungsarbeit verschaffen. Um neue Tickets anzulegen ist eine Registrierung notwendig.
        </p>
        <p>
          Einen Überblick über die Systeme kann man sich auf den Dokumentationsseiten von Atlassian verschaffen. Wir
          haben die Mails mit Links zu den wichtigsten Themen im Wiki zusammengestellt:
          <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Dokumentation/Atlassian">Atlassian im MyCoRe-Wiki</a>.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Zugang einrichten</title>
        <ol>
          <li>Nutzer in Jira anlegen</li>
          <li>Nutzer in Fish-Eye anlegen</li>
          <li>von jira->FishEye authentifizieren mit OToken</li>
          <li>und andersherum</li>
        </ol>
      </section>
      <section>
        <title>Verknüpfung der Tickets mit einzelnen Commits</title>
        <p>
          Um diese sogenannten "Smart Commits" ausführen zu können, müssen die Commit-Kommentare einer definierten Form
          folgen <code>&lt;ISSUE_KEY> #&lt;COMMAND> &lt;optional COMMAND_PARAMETERS></code>. Diese ist ausführlich
          auf den Atlassian-Seiten unter <a href="https://confluence.atlassian.com/display/FISHEYE/Using+smart+commits"
          >Using smart commits</a> dokumentiert. Nachfolgend einige Beispiele:
        </p>
        <code>
          MCR-792 #comment This is a comment for ticket 792
        </code><br /><br />
        <code>
          MCR-792 #start This commit starts the progress, working on ticket 792
        </code><br /><br />
        <code>
          MCR-792 #stop This commit finishes the current progress on ticket 792 but didn't close it
        </code><br /><br />
        <code>
          MCR-792 #close This commit closes ticket 792
        </code><br /><br />
        <code>
          MCR-792 #resolve This commit closes and resolves ticket 792
        </code><br /><br />
        <p>
          <span class="label label-info">Hinweis:</span> Aktuell funktioniert die Verwendung mehrfacher Kommandos
          (z.B. <code>#resolve #comment</code>) nicht! Daher bitte bevorzugt mit <code>#comment</code> arbeiten
          und das Ticket über Eclipse oder JIRA direkt schliessen.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Projekt anlegen</title>
        <p>
          Worauf ist zu achten, wenn ein neues Projekt angelegt wurde?
        </p>
        <ol>
          <li>Administrations-Übersicht des Projektes öffnen</li>
          <li>unter Permissions -> Scheme anklicken</li>
          <li>Actions -> Use a different scheme</li>
          <li>"Open Source" auswählen</li>
          <li>zurück zur Administrations-Übersicht</li>
          <li>Roles -> "View Project Roles" anklicken</li>
          <li>dort mcr-developer bei Developer und mcr-user bei Users ergänzen</li>
        </ol>
        <p>
          Das nun erstellte Projekt sollte noch mit dem SVN (via FishEye) und Bamboo verknüpft werden:
        </p>
        <ol>
          <li>in Jira Administrations-Übersicht des Projektes öffnen</li>
          <li>Settings -> Repository Path -> "Select Path"</li>
          <li>entsprechende Angaben machen</li>
        </ol>
        <p>
          Für die Verknüpfung aus FishEye heraus sind folgende Schritte notwendig:
        </p>
        <ol>
          <li>Repository-Administration öffen (über Zahnrad oben rechts)</li>
          <li>in der Tabelle hinten in der Zeile des betreffenden Repositories unter Actions -> "Application Links" auswählen</li>
          <li>Link zur Jira bzw. Bamboo-Projekten erstellen</li>
        </ol>
      </section>
      <section>
        <title>Tipps und Tricks im Umgang mit Jira</title>
        <section>
          <title>Probleme bei der Ticket-Ansicht</title>
          <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
            <img src="images/jira/admin_help.png" alt="Issue-Screenshot mit Admin-Menü" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;width:90%;" /><br />
            <span class="klein"><strong>Abbildung 1:</strong> Hilfe-Menü für Administratoren</span>
          </div>
          <p>
            Können bestimmte Felder nicht bearbeitet werden oder wird nicht alles wie erwartet angezeigt, so haben sich
            die Adminwerkzeuge "Where is my field?" und "Permission Helper" als sehr nützlich erwiesen. Darüber kann man
            sich dann mögliche Gründe aufzeigen lassen, warum ein Nutzer ein Feld nicht sieht oder bearbeiten kann.
          </p>
          <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
            <img src="images/jira/admin_whereismyfield.png" alt="Screenshot zu 'Where is my field'" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;width:90%;" /><br />
            <span class="klein"><strong>Abbildung 2:</strong> Übersicht zum gesuchten Feld und dessen Status</span>
          </div>
        </section>
        <section>
          <title>Commit-Message nachträglich ändern</title>
          <p>
            Wurde versehentlich eine Commit-Nachricht abgesetzt, ohne diese einem Ticket zuzuweisen, kann dies nachträglich
            geändert werden. Dies geht entweder über die Shell mittels eines SVN-Befehls, oder direkt im Eclipse mit den
            folgenden Schritten:
          </p>
          <ol>
            <li>Open for an item where you want to change a log message the history: Team > Show History. This opens a new view named History.</li>
            <li>In that view, you see the log messages of the selected item. Select one of the messages and choose from the context menu Show revision properties.</li>
            <li>Select svn:log and then from the context menu Edit.... This opens a new dialog where you can change the log message (if allowed on the server).</li>
          </ol>
        </section>
      </section>
  </body>
</document>