<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Release-Konzept</title>
    <release>2018.06</release>
    <version>2018-10-16</version>
    <authors>
      <person name="Jens Kupferschmidt" email="[EMAIL PROTECTED]" />
      <person name="Thomas Scheffler" email="[EMAIL PROTECTED]" />
    </authors>
    <abstract>Der Artikel beschreibt die Konzeption von MyCoRe-Releases.</abstract>
  </header>
  <body>

    <section>
      <title>Allgemein</title>
      <p>
        Releases des
        <strong>MyCoRe</strong>
        -Projektes unterteilen sich in Ausgaben mit langzeitlicher Unterstützung (
        <em>LTS</em>
        ) und Zwischen-Releases der Entwickler, um den Abschluss bestimmter Entwicklungsteilschritte zu markieren und
        bereit zu stellen. Der garantierte Supportzeitraum für
        <em>LTS</em>
        beträgt ein Jahr nach dem Erscheinen. In Ausnahmefällen können auch nach diesem Zeitraum noch kritische Fixes
        eingespielt werden. Die Versionsnummern entsprechen den Tags in GitHub und beginnen mit <code>v</code>. 
        Branches (für LTS) die Form yyyy.06.x.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>LTS</title>
      <p>
        <em>LTS</em>
        erscheinen einmal jährlich und werden mit dem Erscheinungsjahr und Monat bezeichnet. Releases sind unter ihrer
        Nummer
        <code>yyyy.06.rel.fix</code>
        (z. B. 2019.06.1) auf
        <a href="https://mvnrepository.com/artifact/org.mycore" target="_blank">https://mvnrepository.com/artifact/org.mycore
        </a>
        abgelegt. Erscheinungsmonat soll der September des Jahres sein.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Zwischen-Releases</title>
      <p>
        Zwischen-Releases sollen mehrfach im laufenden Entwicklungsjahr gemacht werden, um Anwendern einen fixen
        Stand zum Testen anzubieten. Dies ist für die Monate Februar, Mai, August und November geplant. Die Releases stehen auch auf Maven Central und
        haben Nummern wie yyyy.mm.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Snapshots</title>
      <p>
        Für den Master und alle LTS-Zweige gibt es auf
        <a href="https://oss.sonatype.org/#nexus-search;quick~mycore" target="_blank">Sonatype</a>
        Snapshots des jeweiligen Standes. Diese Versionen haben die Form
        <code>yyyy.06.{x+1}-SNAPSHOT</code>
        (z. B. 2019.06.2-SNAPSHOT). Snapshots werden regelmäßig ergänzt durch aktuelle Bug-Fixes und sollte genutzt
        werden, um von aktuellen Korrekturen des LTS zu profitieren.
      </p>
      <p>Die aktuelle Version für ein LTS bekommt man immer mit folgender Maven Versionsangabe <code>[yyyy.06,yyyy.06.9-SNAPSHOT]</code>.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Master</title>
      <p>
        Der Master ist der aktuelle Entwicklungszweig. Nach erfolgreicher Übernahme eines Developer Branch in den
        Master wird nach dem CI-Test ein entsprechender Snapshot in
        <a href="https://oss.sonatype.org/#nexus-search;quick~mycore" target="_blank">Sonatype</a>
        abgelegt. Zyklisch werden davon Zwischen-Releases gebaut.
      </p>
    </section>

  </body>
</document>
      