<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN" "document-v13.dtd">

<document xml:lang="de">
  <header>
    <title>Download: Übersicht</title>
    <release>2017.06</release>
    <release>2018.06</release>
    <version>2018-07-05</version>
    <authors>
      <person name="Kathleen Neumann" email="[EMAIL PROTECTED]" />
      <person name="Jens Kupferschmidt" email="[EMAIL PROTECTED]" />
    </authors>
  </header>

  <body>

    <section>
      <title>Snapshots und Releases</title>
      <p>
        Das Entwickler-Team stellt jedes Jahr ein sogenanntes
        Long-Term-Support-Release (aktuell <a href="site:release">LTS-Release 2018.06</a>)
        bereit. Dieses wird über ca. 1 Jahr bis zum nächsten LTS-Release gepflegt und mit Bugfixes versorgt. Neben dem
        Kern erscheinen dabei auch für <strong>MIR</strong> und <strong>Skeleton</strong> jährliche Releases. Weitere
        Informationen zum Release-Management entnehmen Sie unserer <a href="site:release_docu">Entwicklerdokumentation</a>.
      </p>
    </section>
    
    <p>
      Alte Versionen (Release und LTS-Release) werden im GitHub und im Maven-Repository archiviert.
      Da auch die MyCoRe-Dokumentation über GitHub archiviert wird, muss ggf. hier nach alten Dokumentationen
      gesucht werden. Dazu unterliegt auch diese Dokumentation parallel zu Release einer Versionierung.
    </p>
    
    <div style="float:right;margin-left:20px;">
      <script type="text/javascript" src="http://www.ohloh.net/p/16348/widgets/project_basic_stats.js"></script>
    </div>
    
    <div>
      <p>
        Den aktuellen Codestand finden Sie im MyCoRe-Repositorium auf GitHub. Daneben werden von den Entwicklern noch
        eigene Repositories zur Nachnutzung von Komponenten und Anwendungen betrieben.
      </p>
      <ul>
        <li>
          <a href="https://github.com/MyCoRe-Org">MyCoRe bei GitHub</a>
        </li>
        <li>
          <a href="https://github.com/ThULB">Die ThULB bei GitHub</a>
        </li>
        <li>
          <a href="https://git.sc.uni-leipzig.de/mycore_applications">GitLab des URZ der Universität Leipzig</a>
        </li>
      </ul>
      <br />
      <br />
    </div>
    
    <div style="clear" />

    <section>
      <title>MyCoRe</title>
      <p>
        MyCoRe ist kein monolitisches Produkt. Vielmehr bietet es einen Baukasten zur Erstellung von eigenen
        Anwendungen. Um für sich die maßgeschneiderte Anwendung zu erhalten, müssen nur die Bauteile integriert werden,
        welche auch wirklich benötigt werden / gewünscht sind. Eine Liste der Komponenten steht im Abschnitt
        <a href="site:mcr_components">Komponenten des MyCoRe-Kerns</a>
        .
      </p>
      <p>
        Neben der Nutzung via Maven kann auch der Code aus
        <a href="https://github.com/MyCoRe-Org/mycore" target="_blank">GitHub</a>
        geklont werden. Anschließend ist in der Wurzel einfach
        <code>mvn clean install</code>
        zu geben.
        auszuführen.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>MIR</title>
      <p>
        Als fertige Anwendungslösung für ein institutionelles Repository steht die fertige
        <a href="site:mir">MIR-Anwendung</a>
        zur Verfügung. Diese kann mit wenigen Handgriffen installiert werden.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Skeleton</title>
      <p>
        Wie schon der Name sagt, bietet
        <a href="site:skeleton">Skeleton</a>
        ein Grundgerüst, welches als Grundlage für eigene Anwendungen verwendt
        werden kann. Es enthält kein Datenmodell,
        stellt aber sonst schon eine Reihe von Werkzeugen wie das Nutzersystem
        u. a. zur Verfügung und ist die ideale
        Ausgangsbasis für eigene Applikationen.
        .
      </p>
    </section>

  </body>
</document>
