<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Was ist neu bei MyCoRe</title>
    <abstract>Diese Seite gibt eine Übersicht der Neuerungen mit dem aktuellen Long-Term-Release und allen darauf aufbauenden
    Zwischenreleases.</abstract>
  </header>
  <body>

    <section>
      <title>Long-Term-Support-Release 2015.05</title>

      <h2>IView2 und der MyCoRe-Viewer</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Die IView2-Komponente wurde komplett überarbeitet und der Viewer-Code in ein eigenes
          MyCoRe-Projekt ausgelagert: den MyCoRe-Viewer. So kann man auch unabhängig von MyCoRe den Viewer
          benutzen. <br />
          Mit dem neuen MyCoRe-Viewer stehen nun Texthighlighting, eine Touch-Oberfläche und die Anzeige von
          Metadaten, sowie viele kleinere Neuerungen zur Verfügung. Weiterhin kann neben Bildern nun auch PDF
          angezeigt werden.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Sebastian Hofmann</dd>
      </dl>

      <h2>IFS2-Layout Migrationskommando für einzelne ContentStores</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Um eine Migration vom alten IFS1-ContentStore auf den IFS2-ContentStore zu ermöglichen, wurden
          Migrationskommandos bereitgestellt. Eine Beschreibung dieser Kommandos ist in der
          <a href="../documentation/production/tipps.html#Nutzung+Content+Store+IFS+2">Dokumentation ->
          Laufender Betrieb -> Tipps</a> zu finden.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Jens Kupferschmidt</dd>
      </dl>

      <h2>Nutzung der nio.file-API</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Für ein zeitgemäßes Arbeiten mit Dateien stellt Java mit dem JDK 1.7 die
          <a href="http://www.infoq.com/articles/java7-nio2">NIO File API</a> zur Verfügung.
          Diese API wird nun von MyCoRe unterstützt und beispielsweise vom interne Dateisystem
          genutzt.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler, Jens Kupferschmidt und Frank Lützenkirchen</dd>
      </dl>

      <h2>SOLR-Kinddokumente, historisches Datum und Mehrsprachigkeit</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Die Solr-Suchfunktionalität wird ständig weiter entwickelt. So unterstützt MyCoRe nun auch
          die Solr-Kinddokumente und auch einer optimalen Suche über mehrsprachig erfasste Metadaten wird
          gearbeitet. <br />
          Das historische Datum, ein <a href="/documentation/basics/mcrobject/mcrobject_datatypes.html#Syntax+des+Metadaten-Basistyps+MCRMetaHistoryDate"
          >MyCoRe-Datentyp</a>, wurde komplett überarbeitet und aktualisiert.
          Auch eine entsprechende Solr-Unterstützung wurde implementiert und befindet sich aktuell
          bereits in Leipzig im Einsatz.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Jens Kupferschmidt, Thomas Scheffler, Kathleen Neumann</dd>
      </dl>

      <h2>Webservices (SOAP) entfernt</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Die SOAP-Schnittstelle wurde nun entfernt. Eine verteilte Suche kann mittels Solr realisiert
          werden. Für andere API-Anforderungen steht nun auch eine REST-Schnittstelle zur Verfügung. Siehe
          dazu den nachfolgenden Punkt.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler</dd>
      </dl>

      <h2>REST (lesend)</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Als Schnittstelle nach aussen steht nun eine REST-Schnittstelle zur Verfügung. Diese
          erlaubt momentan nur einen lesenden Zugriff. Ein schreibender Zugriff ist für 2016 geplant.
          Alle Details zur REST-Schnittstelle sind unter <a href="site:rest">Dokumentation ->
          Schnittstellen -> REST</a> zu finden.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Robert Stephan</dd>
      </dl>

      <h2>HTML5-Upload</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Eine erste Version des HTML5-Uploads ist bereits realisiert. Diese ist momentan nur in der
          MIR-Anwendung integriert und wird bis 2016 in den MyCoRe-Kern fliessen. Er kann jedoch nach
          Übernahme der entsprechenden Dateien schon jetzt in die eigene Anwendung integriert werden.
          Fragen dazu gern an die <a href="mailto:mycore-user@lists.sourceforge.net"
          >MyCoRe-Userliste</a>.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Nils Verheyen, Frank Lützenkirchen</dd>
      </dl>

    <!-- h2>Titel der Änderung</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        xxx
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>xxx</dd>
    </dl -->
    </section>
  </body>
</document>
