<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Was ist neu bei MyCoRe</title>
    <abstract>Diese Seite gibt eine Übersicht der Neuerungen mit dem aktuellen Long-Term-Release und allen darauf aufbauenden
    Zwischenreleases.</abstract>
  </header>
  <body>

    <section>
      <title>Long-Term-Support-Release 2014.06</title>
      <p>
        Das am 20. Juni 2014 erschienene LTS-Release 2014.06 bringt die nachfolgend gelisteten großen Neuerungen mit sich. Eine detaillierte
        Aufstellung aller Änderungen, Bugfixes etc. ist im <a href="/download/changelog.html#Release+2014.06+-+LTS">ChangeLog</a> zu finden.
      </p>

      <h2>Ausgliederung Lucene</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Suche und Indexierung auf Basis von Lucene befindet sich nun in einem separaten Mavenmodul mycore-legacy-search. Damit stellt der
          MyCoRe-Kern nun nur noch eine Solr-Unterstützung für die Suche zur Verfügung.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler</dd>
      </dl>

      <h2>WCMS2</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Die neue WCMS-Komponente ermöglicht grundsätzlich, wie schon der Vorgänger, statische Webseiten rund um das Repository anzulegen, zu
          ändern oder zu löschen. Dabei unterstützt das WCMS nun auch alle aktuell von MyCoRe bereitgestellten Funktionen, wie z.B. die Möglichkeit
          in einer Seite sowohl sprachabhängige als auch sprachunabhängige Bereiche zu definieren. Es ist ebenfalls möglich beliebige Menüs zu definieren.
          Damit entfällt die starre Nutzung von „main“ und „below“.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Matthias Eichner, et.al</dd>
      </dl>

      <h2>Verschlüsselte Übertragung über https</h2>
      <dl>
        <dt>Beschreibung:</dt>
        <dd>
          Auf MyCoRe basierende Anwendungen können nun auch vollständig über https genutzt werden. Alle Komponenten wurden dahingehend geprüft und
          ggf. angepasst.
          <br />
          <br />
        </dd>
        <dt>Realisiert von:</dt>
        <dd>Thomas Scheffler, Matthias Eichner und Kathleen Neumann</dd>
      </dl>
    </section>

    <!-- h2>Titel der Änderung</h2>
    <dl>
      <dt>Beschreibung:</dt>
      <dd>
        xxx
        <br />
        <br />
      </dd>
      <dt>Realisiert von:</dt>
      <dd>xxx</dd>
    </dl -->
  </body>
</document>
