<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Hibernate</title>
  </header>
  <body>

    <section id="database">
    <title>Relationale Datenbanken</title>
    <p>
    Im Bereich der SQL Datenbasis werden ab MyCoRe 1.3 alle Zugriffe über die Datenbank-Mapping-Sprache 
    <a title="Hibernate" href="http://www.hibernate.org/">Hibernate</a> realisiert. Dieses garantiert eine einheitliche 
    Programmierschnittstelle gegenüber der Anwendung und gestattet die Nutzung aller durch Hibernate unterstützten 
    relationalen Datenbanksysteme wie <a title="HSQLDB" href="http://hsqldb.org/">HSQLDB</a>, 
    <a title="MySQL" href="http://dev.mysql.com/">MySQL</a>, <a title="PostgreSQL" href="http://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a>, 
    <a title="IBM DB2" href="http://www-306.ibm.com/software/data/db2/">IBM DB2</a> und <a title="Oracle" 
    href="http://www.oracle.com/lang/de/database/index.html">Oracle</a>. Über die Konfiguration von MyCoRe gibt der 
    Administrator der Anwendung an, welche Datenbank konkret zum Einsatz kommt. Standardmäßig wird für DocPortal die 
    HSQLDB verwendet. Dies ist ein sogenanntes leichtgewichtiges, Java-basiertes Datenbanksystem und erfordert keine 
    zusätzlichen Installationen. Der erforderliche Code ist im MyCoRe-Paket bereits enthalten. Für produktive 
    Anwendungsinstallationen sollte jedoch ein den Erfordernissen entsprechendes Datenbanksystem gewählt werden.
    </p>
    </section>
	
	
   <section>
     <title>hibernate.cfg.xml</title>
   <p>
   MyCoRe verwendet Hibernate als Schnittstelle zwischen der Java-Anwendung und der verwendeten relationalen Datenbank. 
   Die Konfiguration dazu ist ebenfalls als Template vorhanden und wird bei der Erstinstallation via install.xml kopiert, von
   </p>
   <p class="break">
   <code>docportal/config/hibernate/hibernate.cfg.xml.template</code> 
   </p>
   <p>nach </p>
   <p class="break">
   <code>docportal/config/hibernate/hibernate.cfg.xml</code>.
   </p>
   <p>
   Für Anpassungen finden Sie unter <a title="" href="http://www.hibernate.org/">www.hibernate.org</a> ggf. weitere Hinweise.
   Diese sind vor allem sinnvoll, wenn Sie zu einem späteren Zeitpunkt die Hibernate-Anbindung für Ihre Datenbank optimieren wollen, oder besonderen Funktionen 
   wie Statistiken, Caches und Logging nutzen wollen.
   </p>
   </section>

  </body>
</document>
