<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document>

<header>
  <title>MyCoRe im Überblick</title>
</header>

<body>

   <section>
    <title>Allgemeines</title>
    <p>
    MyCoRe ist ein Kernsystem, das alle Grundfunktionen von digitalen Bibliotheken und Sammlungen abdeckt. Es kann als
    Basis für eine eigene Bibliotheksanwendung, aber auch für die Implementierungen einer ganz anderen Applikation, wie
    zur Verwaltung multimedialer Objekte verwendet werden. Dabei sollen eigene spezialisierte Lösungen insbesondere
    hinsichtlich der Datenmodellierung relativ schnell und einfach realisiert werden können. MyCoRe gestattet auch die
    Kopplung einzelner Installationen zu einem Verbund, was die Attraktivität erheblich erhöht. Beispiele dafür sind
    u. a. das DocPortal oder das <a href="http://papyri.uni-leipzig.de">Papyrus-Projekt</a> der Universitäten Halle,
    Jena und Leipzig.
    </p>

    <img src="images/overview_kern_pic01.png" alt="Grobes Schichtenmodell" />
    <p class="klein"><strong>Abbildung 1.1:</strong> Grobes Schichtenmodell von MyCoRe</p>

    <p>
    Auf Abbildung 1.1 ist dargestellt, wie MyCoRe-Anwendungen innerhalb eines Betreibers und aus der Sicht mehrerer Betreiber
    angelegt sind. In einer Einrichtung X gibt es einen MyCoRe-Kern pro Server, auf welchen mehrere Applikationen
    aufsetzen können. Ebenso können mehrere Anwendungen auf einem System der Einrichtung Y existieren. Dabei ist es auch
    möglich, dass mehrere physische Anwendungen eine gemeinsame logische Anwendung (virtuelle Datenbasis) darstellen. Dies
    ermöglicht gemeinsame Projekte verschiedener Einrichtungen auf der gleichen Basis.
    </p>
    <p>
    Das MyCoRe-Projekt gliedert sich zum einen in den Kern, welcher grundlegende Funktionalitäten und eine
    Programmierschnittstelle (API) bereitstellt und in die darauf aufsetzenden Anwendungen, welche neben einer eigenen
    Präsentation auch die Kern-Komponenten erweitern und/oder umgestalten können. Somit ist gewährleistet, dass MyCoRe in
    vielen Projekten als Datenbasis eingesetzt werden kann. Abbildung 1.2 zeigt die wesentlichen Hauptkomponenten von
    MyCoRe und deren Zusammengehörigkeit. In den folgenden Abschnitten sollen dann die Leistungen der einzelnen
    Projektbereiche näher beschrieben werden.
    </p>

    <img src="images/overview_kern_pic02.png" alt="Kopmpnentenmodell" />
    <p class="klein"><strong>Abbildung 1.2:</strong> Komponentennmodell von MyCoRe</p>
   </section>

</body>
</document>