<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
  <header>
    <title>Vorwort</title>
  </header>
   <body>
   <p>
   An deutschen Universitäten werden zunehmend multimediale Daten sowohl für die Forschung als auch zur 
   Unterstützung der Lehre in elektronischer Form erstellt. Beispiele hierfür sind Digitalisate von historischen 
   Unikaten wie altertümlichen Handschriften, Partituren, Papyri oder Münzen aber auch Lehrvideos, Animationen und 
   Simulationen. Diese Bestände müssen in einer geeigneten Umgebung systematisch erschlossen und auch langfristig 
   zugänglich gemacht werden, eine Aufgabe, die von einer digitalen Bibliothek geleistet werden kann. Dabei werden 
   die multimedialen Daten mit Metadaten versehen, um ein späteres Auffinden oder Zusammenstellen bestimmter 
   Dokumente zu erleichtern.
   </p>
   <p>
   In diesem Kontext entstand auch Ende 1997 an der Universität 
   Essen das Projekt <a href="http://duepublico.uni-duisburg-essen.de">MILESS</a> (Multimedialer Lehr- und Lernserver Essen, 
   heute: DuEPublico). Dieses Open Source Projekt wurde zu einer solchen Reife geführt, dass andere Universitäten, 
   die vor ähnlichen Aufgaben standen dieses Produkt nachgenutzt haben. Aus dem Kreis der Nachnutzer hat sich 
   die ‚MILESS Community‘ entwickelt, die aktiv Erfahrungen austauscht und zusammenarbeitet. Mit der Nachnutzung 
   haben sich auch viele Flexibilisierungswünsche und zusätzliche Anforderungen ergeben, insbesondere im Bereich 
   von digitalen Sammlungen und Archivlösungen. MILESS war ursprünglich nur auf die lokalen Bedürfnisse in Essen 
   zugeschnitten, so dass eine Erweiterung und Flexibilisierung des Metadatenmodells und die Anpassbarkeit des User 
   Interfaces erforderlich wurden.
   </p>
   <p>
   Aus diesen Anforderungen heraus entstand Anfang 2001 
   das <a href="http://www.mycore.de">MyCoRe-Projekt</a>. Ziel von MyCoRe ist es, aufbauend auf den 
   MILESS-Erfahrungen gemeinsam ein neues System als Softwarebasis lokaler digitaler Bibliotheken zu entwickeln. 
   Das Präfix ‚My‘ steht dabei für die Ursprünge in der MILESS Community, das ‚CoRe‘ für Content Repository oder 
   auch für Kern (Core). Die MyCoRe-Initiative ist für alle Interessierten offen und hat sich so organisiert, 
   dass einzelne Mitglieder die Entwicklung bestimmter Funktionsbereiche übernehmen, für die sie die Analyse, 
   das Design und die Implementierung durchführen. Ein Architektur-Board von 4-5 Personen koordiniert dabei die 
   gemeinsame Entwicklung, legt Standards, Richtlinien und Schnittstellen fest, sammelt die Anforderungen aller 
   Mitglieder der Gemeinschaft und stellt die Integrationsfähigkeit der einzelnen Komponenten sicher.
   </p>
   <p>
   Das vorliegende Dokument gibt eine grundsätzliche Einführung in MyCoRe. Es richtet sich an alle, die sich einen 
   Überblick über die Funktionalität und den Leistungsumfang des MyCoRe-Softwaresystems verschaffen wollen. Leserinnen 
   und Leser werden darüber hinaus über die grundsätzlichen Hard- und Softwarevoraussetzungen sowie über die Nutzungs- 
   und Lizenzbedingungen informiert. Auch werden sie erfahren, welche Funktionalitäten für MyCoRe zukünftig geplant 
   sind und in welchem Zeitrahmen die Entwicklungsschritte zu erwarten sind. Eine Liste von Ansprechpartnern und 
   Mitwirkenden am Projekt schließt diese Dokumentation ab.
   </p>
   <p>Eine ausführliche Dokumentation über die Installation des Softwaresystems sowie über die Installation und 
   Konfiguration einer auf MyCoRe basierenden Beispielanwendung DocPortal mit einem Dublin Core Datenmodell findet 
   sich in dem <em>MyCoRe User Guide</em>. Kern- als auch Anwendungsentwicklerinnen und -entwickler finden sehr 
   detaillierte Informationen zu der verwendeten Softwarearchitektur und zu den einzelnen Komponenten im 
   <em>MyCoRe Programmer Guide</em>. Weiterhin finden Sie im Dokumentationsverzeichnis des MyCoRe-Kernes noch 
   weitere Schriften zu speziellen Themen wie IBM Content Manager. Das DocPortal Quick Installation Guide beschreibt, 
   wie Sie in 15 min. zu einer ersten DocPortal-Installation gelangen.
   </p>
   <p>
   Der besseren Lesbarkeit halber wird in diesem Text hauptsächlich die männliche Form verwendet 
   (z.B. ‚Benutzer‘ anstelle von ‚Benutzerinnen und Benutzer‘). Weibliche Personen sind aber 
   selbstverständlich in gleicher Weise mit angesprochen.
   </p>
   </body>
   </document>