<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN" "document-v13.dtd">

<document>
<header>
<title>Mailinglisten</title>
</header>

 <body>
   <p><strong>Schreiben Sie uns!</strong></p>
   <p><strong>Mailingliste für Anwender: MyCoRe-User</strong></p>
  <div class="margin">
  In der Mailingliste <a href="mailto:mycore-user@lists.sourceforge.net">
  mycore-user@lists.sourceforge.net</a> werden alle Fragen der Nutzung von MyCoRe, DocPortal und MIR
  diskutiert. Über diese Liste werden Anwender auch über neue Releases, wichtige Bugfixes und neue
  Funktionen benachrichtigt. Diese Liste ist offen. Wenn Sie ein Problem haben oder einen Fehler im
  MyCoRe-Kern, in der DocPortal- oder MIR-Anwendung entdecken, schicken Sie bitte eine Email an diese
  Liste. Oft ist das Problem in der Community bereits bekannt und wir können Ihnen helfen.
  <ul>
    <li><a href="mailto:mycore-user@lists.sourceforge.net">Email an MyCoRe-User-Liste schreiben</a></li>
    <li><a href="https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/mycore-user"
    title="MyCoRe-User-Liste abonnieren">MyCoRe-User-Liste abonnieren</a></li>
    <li><a href="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum_name=mycore-user"
    title="Email-Archiv der MyCoRe-User-Liste bei Sourceforge">Archiv der Liste MyCoRe-User</a></li>
  </ul>
  </div>
  <br/>
  <p><strong>Fehler melden</strong></p>
  <div class="margin">
  Wenn das Problem über die MyCoRe-User Liste nicht gelöst werden kann, können Sie auch eine offizielle
  Fehlermeldung über unser <a href="https://mycore.atlassian.net/issues/?filter=10400"
  title="MyCoRe Jira Issue Tracking System">
  MyCoRe Jira Issue Tracking System</a> eingeben (dazu ist eine Anmeldung im <a href="https://mycore.atlassian.net/admin/users/sign-up">Atlassian Cloud System</a> notwendig). Die Entwickler erhalten dann automatisch eine
  Benachrichtigung, und es ist sichergestellt, daß Ihr Problem weiter verfolgt wird.
  </div>
  <br/>
  <p><strong>Mailingliste für Entwickler: MyCoRe-Developer</strong></p>
  <div class="margin">
  Die MyCoRe-Developer-Mailingliste dient der internen Absprache und Kommunikation zwischen den
  MyCoRe-Entwicklern. Hier werden Funktionen und Quellcode des MyCoRe-Kerns und der DocPortal-Anwendung
  diskutiert. Diese Liste ist geschlossen.
  <ul>
    <li><a href="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum_name=mycore-developer"
    title="Email-Archiv der MyCoRe-Developer-Liste bei Sourceforge">
    Archiv der Mailingliste MyCoRe-Developer (bis 3. Juni 2015) bei SourceForge.</a></li>
  </ul>
  </div>
  <br/>
  <p><strong>MyCoRe-Wiki</strong></p>
  <div class="margin">
  Unser <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel#MyCoReWikiWiki" title="Link zum MyCoRe-Wiki">MyCoRe-Wiki</a> dient ebenfalls der internen
  Organisation der Entwickler-Community, der Sammlung von Ideen und Architekturvorschlägen, der Pflege
  von ToDo-Listen etc. Teile des Wikis sind aber offen zugänglich.
  </div>
  <br/>
  <p><strong>MyCoRe IRC-Kanal</strong></p>
  <div class="margin">
  Im IRC-Kanal (<strong>Server: irc.freenode.net, Channel: mycore</strong>) sind alle willkommen, die
  sich zum Thema MyCoRe austauschen wollen. Alle Fragen und Vorschläge werden zur Kenntnis genommen,
  bitte haben Sie aber Verständnis, wenn nicht immer gleich eine Reaktion erfolgt. Oft sind aber einige
  Entwickler oder Anwender online, so dass Sie direkt eine Antwort erhalten können. Ein Medium für eine
  zwanglose und direkte Kommunikation. Weitere Hilfe zu IRC unter <a href="http://www.irchelp.org"
  title="IRChelp.org Internet Relay Chat (IRC) help archive">
  www.irchelp.org</a> und im <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Organisation/MyCoReKanal"
  title="Wiki-Beitrag MyCoReKanal">
  Wiki</a>.
  </div>
  <br/>
 </body>

</document>