<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN" "document-v13.dtd">

<document>
 <header>
  <title>FAQs</title>
 </header>
 
 <body>
 <br/>
   <p class="fett">Frage: Muss ich die Software IBM Content Manager oder eine andere kommerzielle Software 
   kaufen, um MyCoRe / DocPortal / MILESS verwenden zu können?</p>
   <p>
   <strong>Antwort: Definitiv nein.</strong> Wenn Sie IBM Content Manager oder IBM DB2 in Ihrer 
   Systemumgebung einsetzen, können Sie diese Produkte als Backend verwenden, z. B. Dateien im IBM Content 
   Manager statt in einem lokalen Dateisystem speichern. Dies ist aber nur eine Option. Viele Anwender 
   betreiben MyCoRe-Anwendungen derzeit ausschließlich auf Basis von Open Source Backends wie Lucene und 
   MySQL. Welche Option für Sie die richtige Wahl ist, hängt von vielen Faktoren ab, z. B. der 
   langfristigen Menge der zu verwaltenden Daten und Dateien.
   </p>
   <hr/>
   <br/> 
   <p class="fett">Frage: Ich bekomme Probleme mit Umlauten beim Verwenden von Tomcat. Woran liegt das?</p>
   <p>
   <strong>Antwort: Tomcat verwendet standardmäßig ein falsches Encoding (Latin1) für Formulardaten.</strong><br/> 
   Bitte ändern sie die Einstellung in der server.xml bei dem entsprechenden Connector, z.B.:</p>
   <p class="break"><code>&lt;Connector port="8080" URIEncoding="utf-8" [...]</code></p>
   <p>Das URIEncoding-Attribut muss bei allen verwendeten Konnektoren auf "utf-8" stehen.
   </p>
   <hr/>
   <br/> 
   <p class="fett">Frage: Ich bekomme verschiedene Fehlermeldungen bei der Verarbeitung von XSL Stylesheets 
   oder beim Lesen von XML-Dateien</p>
   z. B.:
   <ul>
     <li>
     <code>java.util.MissingResourceException: Can't find bundle for base name /messages, locale de</code>
     </li>
     <li>
     <code>org.xml.sax.SAXParseException: ... Ein Schema darf nicht zwei globale Komponenten mit demselben 
     Namen enthalten. In diesem Schema tritt ... zweimal auf.</code>
     </li>
     <li>
     <code>file:///.../docportal/webapps/WEB-INF/stylesheets/generatePage.xsl Zeilennummer17; 
     Spaltennummer96; Unbekannter Fehler in XPath</code>
     </li>
   </ul>
   <p>
   <strong>Antwort: Es muss sichergestellt werden, dass der XML-Parser Xerces und der XSL-Prozessor Xalan 
   in den richtigen Versionen verwendet wird</strong>.<br/>
   Beide werden als Jar-Dateien im Unterverzeichnis 
   <code>lib</code>von MyCoRe mitgeliefert. Viele Java-Laufzeitumgebungen oder Web Application Server 
   enthalten aber andere, inkompatible XML-Parser oder XSL-Prozessoren (z. B. unter IBM AIX), oder sie 
   liegen in anderen Versionen vor. Kopieren Sie die folgenden Java-Klassenbibliotheken aus dem Verzeichnis 
   <code>{MYCORE_HOME}/lib/</code>in das Verzeichnis <code>{JAVA_HOME}/jre/lib/endorsed/</code>. Nur dann 
   ist sichergestellt, dass MyCoRe die richtigen Klassenbibliotheken verwendet.
   </p>
   <p class="breaksource">  
      <source>      
      <![CDATA[
      serializer_2_7_0.jar 
      xercesImpl_2_7_1.jar
      xalan_2_7_0.jar
      xml-apis.jar
     ]]>
     </source>
     </p>
   <hr/>
   <br/> 
   <p class="fett">Frage: Nach dem Update meines Systems auf SuSE 10.2 bringt ant den folgenden Fehler:</p>
   <p class="break">
   <code>java.lang.NoClassDefFoundError: org/apache/xml/serializer/SerializerTrace'.</code>
   </p>
   <p>
   <strong>Antwort: Fügen Sie in /etc/ant.d die Datei 'serializer' mit folgendem Inhalt ein.</strong></p>
   <p class="break"><code>serializer xalan-j2-serializer</code></p>
   <hr/>
   <br/> 
   <p class="fett">Frage: Bei Verwendung von MySQL 4 reagiert die Anwendung beim Aufbau der 
   Datenbank-Verbindung nicht mehr:</p>     
       <source>      
       <![CDATA[
      C3P0 using driver: org.gjt.mm.mysql.Driver at URL:
      jdbc:mysql://127.0.0.1/mycore?user=mcradmin&amp;autoReconnect=true 
      INFO nection.C3P0ConnectionProvider 
      Connection properties: {user=mcradmin, password=****} 
      INFO nection.C3P0ConnectionProvider
      autocommit mode: false
      ]]>
      </source>   
   <p>
   <strong>Antwort: Verwenden Sie MySQL 5.0.18 oder höher</strong>
   </p>
   
  </body>
</document>