<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN" "document-v13.dtd">

<document>
  <header>
    <title>MyCoRe-Community</title>
    <version>2018-10-16</version>
    <authors>
      <person name="Wiebke Oeltjen" email="[EMAIL PROTECTED]" />
      <person name="Jens Kupferschmidt" email="[EMAIL PROTECTED]" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>MyCoRe</title>
      <p>
        <strong>MyCoRe</strong> ist ein <strong>Open-Source-Projekt</strong>, welches aus dem
        <strong>MILESS-Projekt</strong> der Universität Duisburg-Essen hervorgegangen ist. Es ist
        ein Zusammenschluss von Entwicklern verschiedener deutscher Universitäten und
        bibliothekarischer Einrichtungen mit dem Ziel der gemeinsamen Weiterentwicklung des Frameworks.
        Dieses <a href="site:team">Team</a> bildet die <strong>MyCoRe-Entwickler-Community</strong>.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Geschäftsstelle</title>
      <p>
        Die <strong>MyCoRe-Entwickler-Community</strong> hat sich dazu entschlossen, zur Verbesserung der Kommunikation
        mit den Anwendern, zur Koordinierung der Arbeiten und zur Außendarstellung des Projektes eine Geschäftsstelle
        einzurichten. Diese soll für alle Interessierten eine erste Anlaufstelle sein.
      </p>
      <p>
        Zum Aufgabenbereich der Geschäftsstelle gehört u.a. die Organisation der mehrfach im Jahr stattfindenden
        Entwicklertreffen und des einmal im Jahr durchgeführten Anwender-Workshops, zu dem alle MyCoRe-Nutzer recht
        herzlich eingeladen sind. Wie die Geschäftsstelle zu erreichen ist erfahren Sie unter <a href="site:contact">Kontakt</a>.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Kommunikation mit den Entwicklern</title>
      <p>
        Neben dem hier vorliegenden Internetauftritt von <strong>MyCoRe</strong> wurden für verschiedene
        <a href="site:email">Mailinglisten</a> eingerichtet. Daneben wird zur ergänzenden Information der Nutzer,
        zur Entwicklerplanung und zur Diskussion ein <a href="site:wiki">Wiki</a> genutzt, auf der auch viele
        <em>How to?</em>-Anleitungen abgelegt sind. Fehlermeldungen können durch die Nutzer oder Entwickler
        direkt in unser Ticket-System <a href="https://mycore.atlassian.net/">Atlassian JIRA</a>
        abgesetzt werden.
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Werkzeuge zur Entwicklung von MyCoRe</title>
      <p>
        Als professionelles Open-Source-Projekt mit einer großen Verantwortung für die erstellten Anwendungen ist es
        hilfreich, entsprechende Werkzeuge zur Team-getriebenen Entwicklung einzusetzen. Abbildung 1 zeigt eine
        Übersicht der Organisationsstruktur und die genutzten Werkzeuge.
      </p>
      <div style="text-align:center;margin:10px 0;">
        <center>
          <img src="images/mycore_organization.png" alt="Übersicht der MyCoRe-Organisation" style="margin:5px;padding:10px;border:1px solid gray;" width="800px" />
        </center>
        <br />
        <span class="klein"><strong>Abbildung 1:</strong> Übersicht der MyCoRe-Organisation</span>
      </div>
      <p>
        Im Einzelnen wird folgende Software eingesetzt:
      </p>
      <ul>
        <li>
          Als Entwickler-Plattform wird vorrangig
          <a href="https://eclipse.org/" target="_blank">Eclipse</a>
          eingesetzt.
        </li>
        <li>
          Als Software-Versionierungssystem wird der MyCoRe-Code bei
          <a href="https://github.com/MyCoRe-Org/" target="_blank">GitHub</a> gehostet.
          betrieben.
        </li>
        <li>
          Werden Änderungen und Weiterentwicklungen in das GitHub-System commited, werden automatisch die Kommentare
          in das entsprechende Ticket übernommen. Hier haben wir
          <a href="https://mycore.atlassian.net/secure/Dashboard.jspa" target="_blank">Atlassian JIRA</a>
          im Einsatz.
        </li>
        <li>
          In zyklischen Abständen werden mittels
          <a href="https://bamboo.mycore.de/allPlans.action" target="_blank">Atlassian Bamboo</a>
          Integrationstest durchgefüht.
        </li>
        <li>
          Erfolgreiche Builds von Snapshots des Codes werden nach Prüfung durch <strong>Travis</strong> und 
          <strong>Codacy</strong> im <a href="https://oss.sonatype.org/#nexus-search;quick~mycore" target="_blank">Sonatype MyCoRe-Artifactory</a> zur Nutzung via <em>Maven</em> bereitgestellt.
          Analog dazu werden die Releases im <strong>Maven-Central</strong> eingestellt.
        </li>
      </ul>
    </section>
  </body>
</document>
