<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN" "document-v13.dtd">

<document>
<header>
<title>Mailing-Listen</title>
</header>

 <body>
 
  <p class="fett">Weitere Informationen zu MyCoRe</p>
  <p>
  Wenn Sie Fragen zu MyCoRe haben, oder weitere Informationen wünschen, steht Ihnen die 
  <a href="site:office" title="Link zur MyCoRe-Geschäftstelle">MyCoRe Geschäftsstelle</a> zur Verfügung. Die Geschäftsstelle berät 
  Interessenten, steht bei der Lösung von Problemen der Anwender zur Verfügung, unterstützt und 
  koordiniert die gemeinsame Weiterentwicklung des Systems und übernimmt redaktionelle Arbeiten an 
  Dokumentation und Webauftritt. Wenn Sie spezielle Fragen zu einzelnen Funktionen von MyCoRe haben, 
  können Sie sich alternativ auch <a href="site:team" title="Das MyCoRe-Team von a bis Z">gern direkt an einen der Entwickler wenden</a>.
  </p>
  <hr/>
  <br/>
  <p class="fett">Mailing-Liste für Anwender: MyCoRe-User</p>
  <div class="margin">
  In der Mailing-Liste <a href="mailto:mycore-user@lists.sourceforge.net">
  mycore-user@lists.sourceforge.net</a> werden alle Probleme der Nutzung von MyCoRe und DocPortal 
  diskutiert. Über diese Liste werden Anwender auch über neue Releases, wichtige Bugfixes und neue 
  Funktionen benachrichtigt. Diese Liste ist offen. Wenn Sie ein Problem haben oder einen Fehler im 
  MyCoRe Kern oder in der DocPortal Anwendung entdecken, schicken Sie bitte zunächst eine Email an diese 
  Liste. Oft ist das Problem in der Community bereits bekannt und wir können Ihnen helfen.
  <ul>
    <li><a href="mailto:mycore-user@lists.sourceforge.net">Email an MyCoRe-User Liste schreiben</a></li>
    <li><a target="_blank" href="https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/mycore-user" 
    title="MyCoRe-User-Liste abonnieren">MyCoRe-User Liste abonnieren</a></li>
    <li><a href="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum_name=mycore-user"
    target="_blank" title="Email-Archiv der MyCoRe-User-Liste bei Sourceforge">Archiv der Liste MyCoRe-User</a></li>
  </ul>
  </div>
  <br/>
  <p class="fett">Bug Tracking System</p>
  <div class="margin">
  Wenn das Problem über die MyCoRe-User Liste nicht gelöst werden kann, können Sie auch eine offizielle 
  Fehlermeldung über unser <a href="https://sourceforge.net/tracker/?group_id=92005&amp;atid=599192"
  target="_blank" title="MyCoRe Bug Tracking System bei Sourceforge">
  SourceForge Bug Tracking System</a> eingeben. Die Entwickler erhalten dann automatisch eine 
  Benachrichtigung, und es ist sichergestellt, daß Ihr Problem weiter verfolgt wird.
  </div>
  <br/>
  <p class="fett">Mailing-Liste für Entwickler: MyCoRe-Developer</p>
  <div class="margin">
  Die Mailing-Liste <a href="mailto:mycore-developer@lists.sourceforge.net">
  mycore-developer@lists.sourceforge.net</a> dient der Absprache und internen Kommunikation zwischen den 
  MyCoRe Entwicklern. Hier werden Funktionen und Quellcode des MyCoRe Kerns und der DocPortal Anwendung 
  diskutiert. Diese Liste ist nicht offen.
  <ul>
    <li><a href="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum_name=mycore-developer" target="_blank"
    title="Email-Archiv der MyCoRe-Developer-Liste bei Sourceforge">
    Archiv der Liste MyCoRe-Developer</a></li>
  </ul>
  </div>
  <br/>
  <p class="fett">MyCoRe Wiki</p>
  <div class="margin">
  Unser <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel#MyCoReWikiWiki" target="_blank" title="Link zum MyCoRe Wiki">MyCoRe Wiki</a> dient ebenfalls der internen 
  Organisation der Entwickler-Community, der Sammlung von Ideen und Architekturvorschlägen, der Pflege 
  von ToDo-Listen etc. Teile des Wikis sind aber offen zugänglich.
  </div>
  <br/>
  <p class="fett">MyCoRe IRC-Kanal</p>
  <div class="margin">
  Im IRC-Kanal (<strong>Server: irc.freenode.net, Channel: mycore</strong>) sind alle willkommen, die 
  sich zum Thema MyCoRe austauschen wollen. Alle Fragen und Vorschläge werden zur Kenntnis genommen, 
  bitte haben Sie aber Verständnis, wenn nicht immer gleich eine Reaktion erfolgt. Oft sind aber einige 
  Entwickler oder Anwender online, so dass Sie direkt eine Antwort erhalten können. Ein Medium für eine 
  zwanglose und direkte Kommunikation. Weitere Hilfe zu IRC unter <a href="http://www.irchelp.org"
  target="_blank" title="IRChelp.org Internet Relay Chat (IRC) help archive">
  www.irchelp.org</a> und im <a href="http://cmswiki.rrz.uni-hamburg.de/hummel/MyCoRe/Organisation/MyCoReKanal"
  target="_blank" title="Wiki-Beitrag MyCoReKanal">
  Wiki</a>.
  </div>
  <br/>
  <hidden>
  <p class="fett">Diese Seite taggen</p>
  <div class="margin">
  
  <img src="images/delicious.png" alt="del.icio.us"/> 
  <a target="_blank" href="http://del.icio.us/post?url=http://www.mycore.de/&amp;notes=Open-Source-Software+zur+Realisierung+von+Institutionellen+Repositories">del.icio.us</a>
  </div>
  </hidden>
 </body>
 
</document>